export default [
  {
    "id": "1",
    "question": "Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Qué factores constituyen la prioridad y principal amenaza para\nla situación de la salud de la población canaria?.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Sobrepeso.",
      "Problemas de adicciones.",
      "Salud mental."
    ]
  },
  {
    "id": "2",
    "question": "Según el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es la tercera sustancia más consumida en la última\nencuesta EDADES del Plan Nacional sobre drogas?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Ansiolíticos e hipnóticos.",
    "incorrect_answers": [
      "Alcohol.",
      "Tabaco.",
      "Cannabis."
    ]
  },
  {
    "id": "3",
    "question": "¿Cuáles son los valores en los que el Servicio Canario de la Salud basa sus acciones?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Equidad, universalidad y gratuidad.",
      "Eficiencia y sostenibilidad.",
      "Participación ciudadana y gestión participativa."
    ]
  },
  {
    "id": "4",
    "question": "En el proceso de priorización, el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 sugiere intervenir en tres grandes ámbitos\nde intervención y uno de colaboración, que se desarrollan en:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "10 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.",
    "incorrect_answers": [
      "8 áreas de impacto y 4 de colaboración, respectivamente.",
      "10 áreas de impacto y 2 de colaboración, respectivamente.",
      "1 área de impacto y 4 de colaboración, respectivamente."
    ]
  },
  {
    "id": "5",
    "question": "En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, en el Ámbito de intervención I: influir sobre los determinantes de la\nsalud, ¿Cuál es la línea de actuación en el Área de impacto 3 ?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Establecer protocolos ante contingencias y alertas sanitarias.",
    "incorrect_answers": [
      "Profundizar en la gestión de la oferta asistencial.",
      "Optimizar la eficiencia y la calidad de los servicios sanitarios públicos.",
      "Favorecer la participación ciudadana y los Consejos de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "6",
    "question": "En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 ¿Cuál es el objetivo general del ámbito de colaboración con otras\ninstituciones y departamentos del Gobierno de Canarias?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Potenciar la colaboración con otras instituciones y departamentos del Gobierno de Canarias y del Estado.",
    "incorrect_answers": [
      "Promover el establecimiento de objetivos comunes entre esferas y niveles de la atención sociosanitaria.",
      "Reforzar las relaciones de colaboración con la Consejería de Educación, en el ámbito central del Gobierno\nde Canarias y con la comunidad educativa en los territorios insulares, municipales y de Zona Básica de\nSalud.",
      "Promover el desarrollo de la salud en el ámbito poblacional, territorial y competencial respectivo."
    ]
  },
  {
    "id": "7",
    "question": "Elige la opción INCORRECTA. En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017 existe un Comité de Dirección\nformado por:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Director de Z.B.S.",
    "incorrect_answers": [
      "Director del Servicio Canario de la Salud.",
      "La Secretaria General Técnica de la Consejería de Sanidad.",
      "Directores Generales del Servicio Canario de la Salud y los Directores de las Áreas de Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "8",
    "question": "En el Plan de Salud de Canarias 2016-2017, cada Programa de Gestión Convenida determina, en sus\ncorrespondientes anexos, los recursos disponibles en cada una de las gerencias y direcciones gerencias del\nServicio Canario de la Salud. ¿Cuáles son?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Recursos materiales.",
      "Recursos económicos.",
      "Recursos humanos disponibles."
    ]
  },
  {
    "id": "9",
    "question": "Elige la opción INCORRECTA. Entre las actuaciones en materia de eficiencia que se recogen en el Plan de Salud\nde Canarias 2016-2017, se plantean las siguientes:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "No incorporar la cultura de la evidencia científica y la implementación de acciones coste-efectivas.",
    "incorrect_answers": [
      "Integración de servicios y desarrollo de modelos innovadores de gestión de enfermedades crónicas.",
      "Uso y consumo racional del medicamento en Atención Primaria y Atención Especializada.",
      "Acciones para educar a los usuarios, usuarias y ciudadanos en general en una gestión más autónoma de su\nsalud y de la enfermedad crónica y una utilización correcta de los servicios de salud."
    ]
  },
  {
    "id": "10",
    "question": "Elige la opción INCORRECTA. La viabilidad económica, organizativa y técnica, del Plan de Salud de Canarias\n2016-2017, y de los Planes de Salud de las Áreas, que lo desarrollan, se plantea como una estrategia de\nfinanciación vinculada a la adecuación y disponibilidad presupuestaria del Servicio Canario de la Salud, a través\nde cuatro instrumentos, entre los que se encuentra:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Programas bianuales de gestión convenida.",
    "incorrect_answers": [
      "Presupuestos de las Direcciones de las Áreas de Salud y su aplicación en los Planes Estratégicos para las\nDirecciones de Áreas de Salud, (Instrucción 954/2013, de 9 de abril de 2013 de la Directora del Servicio\nCanario de la Salud).",
      "Los programas de promoción de la salud que se desarrollan desde la Dirección General de Salud Pública.",
      "Actuaciones sin coste adicional, por solo suponer una mejora organizativa o de gestión, con los recursos\nhumanos o materiales disponibles en los diferentes centros de gastos."
    ]
  },
  {
    "id": "11",
    "question": "¿Cuántos tipos de certificado médico oficial existen?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Dos.",
    "incorrect_answers": [
      "Uno.",
      "Tres.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "12",
    "question": "En relación al artículo 763 de la Ley de Enjuiciamiento Civil Española. El internamiento , por razón de trastorno\npsíquico, de una persona que no esté en condiciones de decidirlo por sí, aunque esté sometida a la patria\npotestad o a la tutela. Señala la opción correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "No requerirá autorización judicial por razones de urgencia por responsable del centro en que se hubiere\nproducido el internamiento, informando dentro de las 24 horas al tribunal competente.",
    "incorrect_answers": [
      "No requerirá autorización judicial por razones de urgencias por los cuerpos de seguridad del estado,\ninformando dentro de las 24 horas al tribunal competente.",
      "No requerirá autorización judicial por razones de urgencia por decisión del familiar, informando dentro de las\n24 horas al tribunal competente.",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "13",
    "question": "¿Cuáles son las medidas cautelares penales más comunes para la seguridad de las víctimas?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Salida del domicilio del presunto agresor.",
      "Orden de alejamiento: prohibición al presunto agresor de acercarse a la víctima a una distancia\ndeterminada, que podrá ser controlada con instrumentos de tecnología avanzada, como el GPS -pulsera-,\npor ejemplo.",
      "Prohibición de comunicación con las víctimas por cualquier medio (llamadas telefónicas, WhatsApp, correo\nelectrónico, carta, etc.)."
    ]
  },
  {
    "id": "14",
    "question": "A quién corresponde la definición de Planificación Sanitaria como \"El proceso ordenado de definir problemas de\nsalud, identificar necesidades no satisfechas y el estudio de los recursos para establecer objetivos prioritarios que\nsean realistas y factibles y proyectar acciones administrativas\".",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "OMS.",
    "incorrect_answers": [
      "Francisco Errasti.",
      "Pineault y Daveluy.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "15",
    "question": "Respecto a la gestión clínica, elige la opción INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El modelo de Unidades de Gestión Clínica tiene como objetivo fundamental la efectividad en la gestión de\nlos recursos disponibles.",
    "incorrect_answers": [
      "Pretende el desarrollo de la atención sanitaria mediante la integración de las decisiones clínicas y las de\ncoste, en la que la buena práctica clínica y el paciente cobran mayor relevancia que en los modelos de\natención más tradicionales de los hospitales.",
      "Desarrollar la actividad asistencial, docente e investigadora de los servicios clínicos de forma reglada en\ntorno a un acuerdo de gestión que recoge la actividad a realizar por las Unidades.",
      "El desarrollo de guías de buenas prácticas clínicas conjuntas entre los servicios que forman una Unidad de\nGestión es uno de los principales activos de este modelo."
    ]
  },
  {
    "id": "16",
    "question": "Qué premisas se debe cumplir para conseguir los siguientes objetivos planteados en la gestión clínica: mejorar la\neficiencia, mejorar el funcionamiento y organización hospitalaria, contribuir a la satisfacción de los profesionales y\nconvertir al paciente en el protagonista del sistema sanitario? Elige la opción INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Contrato de Gestión con objetivos de mejora a medio y largo plazo (asistenciales, de calidad, docentes e\ninvestigadores).",
    "incorrect_answers": [
      "Voluntad de la Dirección y de los servicios asistenciales.",
      "Liderazgo y formación gestora del jefe de la unidad.",
      "Integración de la enfermería y resto de profesionales en el proyecto."
    ]
  },
  {
    "id": "17",
    "question": "Para ser incluidos como parte de la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud, las técnicas,\ntecnologías o procedimientos, ¿qué requisitos deberán reunir?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Contribuir de forma eficaz a la prevención, al diagnóstico o al tratamiento de enfermedades.",
      "Aportar una mejora, en términos de seguridad, eficacia, efectividad, eficiencia o utilidad demostrada,\nrespecto a otras alternativas facilitadas actualmente.",
      "Cumplir las exigencias que establezca la legislación vigente en el caso de que incluyan la utilización de\nmedicamentos, productos sanitarios u otros productos."
    ]
  },
  {
    "id": "18",
    "question": "¿Qué Real Decreto establece la cartera de servicios comunes del Sistema Nacional de Salud y el procedimiento\npara su actualización?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Real Decreto 1030/2006, de 15 de septiembre.",
    "incorrect_answers": [
      "Real Decreto legislativo 1/1994, de 20 de junio.",
      "Real Decreto 1030/2010, de 15 de septiembre.",
      "Ninguna respuesta es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "19",
    "question": "¿Qué técnicas, tecnologías o procedimientos se incluirán en la cartera de servicios comunes?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Ninguna respuesta es correcta.",
    "incorrect_answers": [
      "Las que se encuentren en fase de investigación clínica, salvo los autorizados para uso compasivo.",
      "Las que no guarden relación con enfermedad, accidente o malformación congénita.",
      "Las que tengan como finalidad meras actividades de ocio, descanso, confort, deporte o mejora estética o\ncosmética, uso de aguas, balnearios o centros residenciales u otras similares."
    ]
  },
  {
    "id": "20",
    "question": "¿Cuál NO es un programa de salud en Drago-AP?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Abordaje de la diabetes mellitus en Canarias.",
    "incorrect_answers": [
      "Salud Infantil.",
      "Salud oral.",
      "Enfermedad vascular ateroesclerótica."
    ]
  },
  {
    "id": "21",
    "question": "Señale la opción CORRECTA en relación con el concepto de Bioética.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de la vida y del cuidado sanitario,\nen cuanto que tal conducta se examina a la luz de los valores y de los principios morales.",
    "incorrect_answers": [
      "Conjunto de deberes y obligaciones morales que tienen los profesionales de una determinada materia.",
      "El estudio sistemático de la conducta humana en el área de las ciencias de la vida y del cuidado sanitario,\nen cuanto que tal conducta se examina a la luz de las obligaciones morales.",
      "Es un problema o cuestión materia de discusión y por tanto en su resolución pueden barajarse distintas\nposibilidades."
    ]
  },
  {
    "id": "22",
    "question": "¿Cuándo se utiliza por primera vez el término bioética?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "En 1970 Van Rensselaer Potter.",
    "incorrect_answers": [
      "En 1970 en el Informe Belmont.",
      "En 1964 en la Declaración de Helsinki.",
      "En 1947 en el Código de Núremberg."
    ]
  },
  {
    "id": "23",
    "question": "En 1979 en el Informe Belmont, se enuncian los tres primeros principios de la bioética. Señale la respuesta\nCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Respeto a las personas, beneficencia y justicia.",
    "incorrect_answers": [
      "Autonomía, beneficencia y no maleficencia.",
      "Autonomía, justicia y no maleficencia.",
      "Respeto a las personas, no maleficencia y justicia."
    ]
  },
  {
    "id": "24",
    "question": "Señale la opción CORRECTA en relación con el principio de Autonomía:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Obligación de respetar la libertad, la conciencia de las personas y sus creencias particulares.",
    "incorrect_answers": [
      "Obligación de primum non nocere.",
      "Obligación de tratar a todos por igual, con equidad.",
      "Obligación de respetar el carácter confidencial de los datos referentes a su salud y que nadie pueda acceder\na ellos sin previa autorización."
    ]
  },
  {
    "id": "25",
    "question": "Señale la opción INCORRECTA en relación al Consentimiento informado:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El paciente no tiene derecho a revocar su consentimiento en ningún momento.",
    "incorrect_answers": [
      "No será necesario en el caso de que el paciente manifieste expresamente que no quiere ser informado; si\nexiste un riesgo vital para la salud pública y cuando la intervención sea indispensable por riesgo vital y no es\nposible conseguir autorización.",
      "Será verbal, considerando las siguientes excepciones: intervención quirúrgica, procedimientos diagnósticos\ninvasores y procedimientos que suponen riesgos o inconvenientes notorios que se prevea van a tener una\nrepercusión negativa en el paciente.",
      "Se define como la conformidad libre, voluntaria y consciente de un paciente, manifestada en el pleno uso de\nsus facultades después de recibir la información adecuada, para que tenga lugar una actuación que afecta a\nsu salud."
    ]
  },
  {
    "id": "26",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA en relación a la Ley 41/2002, de 14 de noviembre, básica reguladora de la\nautonomía del paciente y de derechos y obligaciones en materia de información y documentación clínica.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Supone en España el primer reconocimiento formal de derechos de los pacientes.",
    "incorrect_answers": [
      "Ha actualizado y ampliado los derechos reconocidos en la Ley General de Sanidad.",
      "Ha instaurado nuevos derechos como: voluntades anticipadas y segunda opinión, modificando a los 16 la\nmayoría de edad sanitaria.",
      "Se espera de esta Ley reforzar y dar un trato preferencial al derecho a la autonomía de la persona."
    ]
  },
  {
    "id": "27",
    "question": "Señala la respuesta incorrecta con respecto a la ética de la virtud:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Filosofía desarrollada por Hipócrates.",
    "incorrect_answers": [
      "Tiene que ver con la búsqueda de vivir una vida moral.",
      "Dicta que adquirimos la virtud a través de la práctica.",
      "Da privilegio al carácter moral de las personas."
    ]
  },
  {
    "id": "28",
    "question": "Los pasos del Método deliberativo en Ética clínica son: Señale la opción CORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Análisis de los hechos, de los valores y de los deberes.",
    "incorrect_answers": [
      "Análisis de los hechos y de los deberes.",
      "Análisis de los valores, de las normas y de las obligaciones.",
      "Análisis de los valores, de los hechos y de las obligaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "29",
    "question": "El Método Deliberativo en Ética clínica fue propuesto por:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Diego Gracia Guillén.",
    "incorrect_answers": [
      "Van Rensselaer Potter.",
      "La OMS.",
      "La UNESCO."
    ]
  },
  {
    "id": "30",
    "question": "Señala la respuesta INCORRECTA, en relación a los Principios de Ética Biomédica, según de Tom L.\nBeauchamp y James F. Childress:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "No maleficencia, equidad, Autonomía y Beneficencia.",
    "incorrect_answers": [
      "No maleficencia, Justicia, Autonomía y Beneficencia.",
      "Beneficencia consiste en la obligación de no hacer daño y aumentar al máximo los beneficios.",
      "Los principios de primer nivel son no maleficencia y justicia."
    ]
  },
  {
    "id": "31",
    "question": "¿Cuál es la finalidad de la entrevista clínica? Elige la opción INCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Garantizar con la recogida de información puntual la valoración de los cuidados individuales y su\ndocumentación.",
    "incorrect_answers": [
      "Adquirir información específica y necesaria, tanto a nivel verbal como no verbal, para identificar los\nproblemas de salud.",
      "Facilitar la administración de cuidados de calidad.",
      "Tras recoger los datos y convertirlos en información, puede formular diagnósticos y planificar las actividades\nen base a ellos."
    ]
  },
  {
    "id": "32",
    "question": "¿Cuáles son los tipos de relación entre médicos y pacientes, según el grado de control de unos u otros en la\ninteracción? Elige la opción INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Relación no consumista.",
    "incorrect_answers": [
      "Relación paternalista.",
      "Relación mutual.",
      "Relación ausente."
    ]
  },
  {
    "id": "33",
    "question": "¿Cuáles son los elementos principales a destacar en el entrevistador en la fase exploratoria? Elige la opción\nINCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Negociación.",
    "incorrect_answers": [
      "Obtener información.",
      "Abrir el diálogo",
      "Baja reactividad."
    ]
  },
  {
    "id": "34",
    "question": "En la escucha reflexiva, el parafraseo se define como:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Sin repetir lo dicho por la persona entrevistada, planteamos el significado de lo que dice.",
    "incorrect_answers": [
      "Repetir las palabras que ha dicho la persona y que nos parezcan importantes.",
      "Hacemos notar las emociones que se revelan detrás de lo que nos dice.",
      "Pueden servir para la reflexión o para remarcar algo que se ha dicho."
    ]
  },
  {
    "id": "35",
    "question": "¿Quién desarrolló el protocolo para comunicar malas noticias más utilizado?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Barley Buckman.",
    "incorrect_answers": [
      "Rabow y Mcphee.",
      "Maguire y Faulkner.",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "36",
    "question": "¿Cuántas fases tiene el protocolo de Barley Buckman?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "6 fases.",
    "incorrect_answers": [
      "4 fases.",
      "3 fases.",
      "5 fases."
    ]
  },
  {
    "id": "37",
    "question": "¿Cuáles son las características del paciente difícil según Groves? Señala la opción INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Somatizador.",
    "incorrect_answers": [
      "Pasivo-dependiente.",
      "Exigente-agresivo.",
      "Manipulador-masoquista."
    ]
  },
  {
    "id": "38",
    "question": "¿Qué funciones corresponden al médico de familia respecto al manejo de los somatizadores?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Prescribir medicación psicotrópica adecuada si es necesario.",
      "Detectar a los pacientes somatizadores en atención primaria.",
      "Ofrecer tratamiento psicológico y rehabilitador sencillo."
    ]
  },
  {
    "id": "39",
    "question": "¿Qué se tiene que considerar en la fase resolutiva de la entrevista clínica? Elegir la opción INCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "No resaltar que ha llegado el momento del cierre.",
    "incorrect_answers": [
      "Resumir la sesión y el plan de actuación.",
      "Aclarar los pasos siguientes.",
      "Tomar precauciones."
    ]
  },
  {
    "id": "40",
    "question": "Antes de empezar la entrevista clínica, es conveniente considerar los siguientes aspectos: Elige la opción\nINCORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Ordenador apagado.",
    "incorrect_answers": [
      "Mesa ordenada.",
      "Filtrar interrupciones.",
      "Historias, analítica y otras pruebas a mano."
    ]
  },
  {
    "id": "41",
    "question": "Entre los objetivos específicos del Plan de Uso Responsable de Medicamentos para el paciente Polimedicado\nestán (señale la opción FALSA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Promover el desecho inadecuado de los medicamentos caducados.",
    "incorrect_answers": [
      "Mejorar el cumplimiento terapéutico en los pacientes crónicos polimedicados.",
      "Incrementar el conocimiento de los pacientes respecto a su medicación.",
      "Detectar problemas relacionados con el medicamento y solucionarlos."
    ]
  },
  {
    "id": "42",
    "question": "El Uso racional de antibióticos se refiere a aquellos procesos destinados a asegurar que los medicamentos, con\ndosis, vía de administración y duración de su uso sean los más beneficiosos y seguros para los pacientes y la\ncomunidad en términos de ( señale la opción INCORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Tolerancia.",
    "incorrect_answers": [
      "Uso costo-efectivo.",
      "Minimizar desarrollo de resistencia.",
      "Minimizar efectos adversos o tóxicos."
    ]
  },
  {
    "id": "43",
    "question": "Entre los criterios para un uso racional antibióticos , se encuentra: Señale la opción CORRECTA.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Tratar con antibióticos las infecciones de presumible etiología bacteriana.",
      "Dosis, frecuencia y vías de administración adecuadas.",
      "Tratar por tiempos adecuados."
    ]
  },
  {
    "id": "44",
    "question": "Entre las estrategias concretas para prevenir los errores de medicación en la prescripción están ( señale la\nopción FALSA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Utilizar abreviaturas siempre que sea posible en la frecuencia y vía de administración.",
    "incorrect_answers": [
      "Especificar la enfermedad que se está tratando.",
      "Revisar la dosis y frecuencia cuando no se tenga claro.",
      "Revisar función renal y hepática antes de prescribir los medicamentos."
    ]
  },
  {
    "id": "45",
    "question": "Cuando hablamos del uso racional de medicamentos nos referimos a todas aquellas funciones que deben\nrealizarse por parte de las unidades o servicios de farmacia en :",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Atención primaria",
      "Atención hospitalaria y especializada",
      "En las oficinas de farmacia"
    ]
  },
  {
    "id": "46",
    "question": "Según la OMS, en su Guía de la buena prescripción, a la hora de comparar las diversas alternativas terapéuticas,\npara hacerlo de manera científica y objetiva debemos considerar ( señale la opción CORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Perfil farmacológico, eficacia, seguridad, conveniencia y coste",
    "incorrect_answers": [
      "Problema referido, conveniencia y coste",
      "Diagnóstico médico, seguridad, vía de administración y coste",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "47",
    "question": "El BOLCAN es un boletín informativo farmacoterapéutico con la finalidad de proporcionar información y material\npara la formación sobre el uso racional de medicamentos que se edita desde noviembre de 2008 con una\nperiodicidad ( señale la opción CORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Trimestral",
    "incorrect_answers": [
      "Bimestral",
      "Semestral",
      "Anual"
    ]
  },
  {
    "id": "48",
    "question": "Según el Plan de Uso Responsable de Medicamentos ( URM ) del Servicio Canario de la Salud ( SCS ) para\npacientes crónicos polimedicados ( señale la respuesta CORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Estudios han encontrado que sólo el 30% de los mayores de 65 años que toman 8 o más medicamentos son\ncapaces de recordar las instrucciones sobre su administración",
    "incorrect_answers": [
      "Los estudios de que disponemos muestran que todos los mayores de 65 años son capaces de recordar las\ninstrucciones sobre su administración",
      "No hay estudios que demuestren que los mayores de 65 años que toman 5 medicamentos son incapaces de\nrecordar las instrucciones sobre su administración",
      "Ninguna de las respuestas anteriores es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "49",
    "question": "Durante el embarazo se producen en la mujer una serie de cambios fisiológicos que pueden modificar la\nfarmacocinética en las distintas fases de la misma, desde la absorción hasta la eliminación del mismo. En la fase\nde absorción es FALSO que :",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Aumenta la velocidad del vaciado gástrico",
    "incorrect_answers": [
      "Se produce un enlentecimiento del vaciado gástrico",
      "Disminuye la motilidad gastrointestinal",
      "Aumenta el flujo sanguíneo intestinal"
    ]
  },
  {
    "id": "50",
    "question": "En cuanto a las Reacciones Adversas a Medicamentos ( RAM ) deben ser notificadas por los profesionales\nsanitarios : médicos, dentistas, enfermeras, farmacéuticos, etc., cuando sospechen que se produce a un\nmedicamento en el ejercicio profesional. Irá dirigida al Centro de Farmacovigilancia de la Comunidad Autónoma y\nse formalizará a través de la ( señale la opción CORRECTA ) :",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La tarjeta amarilla",
    "incorrect_answers": [
      "La tarjeta roja",
      "La tarjeta verde",
      "La tarjeta azul"
    ]
  },
  {
    "id": "51",
    "question": "Según la Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de\nlos Pacientes y Usuarios Sanitarios, señala cuál es la enumeración de derechos correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de catorce años inclusive,\ntocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el\nmunicipio de su lugar de residencia.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de trece años inclusive,\ntocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el\nmunicipio de su lugar de residencia.",
      "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de doce años inclusive,\ntocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el\nmunicipio de su lugar de residencia.",
      "El derecho a la libre elección de médico general, pediatra hasta la edad de dieciséis años inclusive,\ntocoginecólogo y psiquiatra, de entre los que presten sus servicios en la Zona Básica de Salud o en el\nmunicipio de su lugar de residencia."
    ]
  },
  {
    "id": "52",
    "question": "De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas\nde voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes\nafirmaciones es incorrecta?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario tiene carácter administrativo,\nprivado y oneroso.",
    "incorrect_answers": [
      "Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de edad y capaz deja constancia en\nun documento escrito de las instrucciones emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su\nsalud o, una vez fallecida, el destino de su cuerpo y de sus órganos o tejidos, que deberán tenerse en\ncuenta cuando se encuentre en una situación cuyas circunstancias no le permitan expresar su voluntad de\nmanera libre, personal, actual, consciente e informada.",
      "El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario es único para toda la\nComunidad Autónoma de Canarias, sin perjuicio de su gestión descentralizada.",
      "La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las anteriores en su totalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "53",
    "question": "De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas\nde voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál\nde las siguientes afirmaciones es correcta?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "No se tendrán en cuenta las manifestaciones anticipadas de voluntad que vulneren el ordenamiento jurídico,\nla lex artis o no se correspondan exactamente con el supuesto de hecho que se hubiera previsto al\notorgarlas.",
    "incorrect_answers": [
      "El Registro de Manifestaciones Anticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario, está adscrito a la Consejería\ncompetente en materia de educación.",
      "La inscripción en el Registro es obligatoria respecto de las manifestaciones anticipadas de voluntad\notorgadas ante notario.",
      "Las manifestaciones anticipadas de voluntad otorgadas ante testigos tendrán plena eficacia y serán\nvinculantes para el Sistema Canario de la Salud, aunque no se inscriban en el Registro de Manifestaciones\nAnticipadas de Voluntad en el ámbito sanitario."
    ]
  },
  {
    "id": "54",
    "question": "Es un derecho específico de los enfermos mentales, conforme a la Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se\naprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de los Pacientes y Usuarios Sanitarios:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El derecho a manifestar por escrito sus instrucciones previas sobre los cuidados y tratamiento de su salud o,\nen caso de fallecimiento, el destino de su cuerpo y órganos.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a participar en las actividades sanitarias, a través de las instituciones comunitarias en los\ntérminos establecidos por la Ley.",
      "El derecho a la asistencia jurídica y el seguro de responsabilidad civil.",
      "El derecho a una segunda opinión facultativa de médicos en plantilla de centros concertados."
    ]
  },
  {
    "id": "55",
    "question": "De conformidad con el decreto 13/2006, de 8 de febrero, por el que se regulan las manifestaciones anticipadas\nde voluntad en el ámbito sanitario y la creación de su correspondiente Registro, ¿Cuál de las siguientes\nafirmaciones es incorrecta?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La manifestación anticipada de voluntad nunca podrá ser modificada, sustituida o revocada.",
    "incorrect_answers": [
      "Mediante la manifestación anticipada de voluntad una persona mayor de edad y capaz deja constancia en\nun documento escrito de las instrucciones emitidas libremente sobre los cuidados y el tratamiento de su\nsalud.",
      "La manifestación anticipada de voluntad eficaz prevalecerá sobre la opinión e indicaciones de terceras\npersonas.",
      "La sustitución de una manifestación anticipada de voluntad revocará las anteriores en su totalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "56",
    "question": "La Orden de 28 de febrero de 2005, por la que se aprueba la Carta de los Derechos y de los Deberes de los\nPacientes y Usuarios Sanitarios y se regula su difusión establece como uno de los derechos de los pacientes y\nusuarios:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a la autonomía de su voluntad y a la\nno discriminación.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a participar en actividades de índole médica y administrativa.",
      "El derecho a la protección de sus legítimos intereses económicos y sociales; en particular frente a las\nprácticas comerciales desleales y la inclusión de cláusulas abusivas en los contratos.",
      "El derecho al cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias conforme a lo establecido legalmente."
    ]
  },
  {
    "id": "57",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes no es un derecho de los usuarios del sistema canario de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El derecho a las prestaciones y servicios de salud, conforme a los recursos disponibles en el sistema\neuropeo de salud.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho al respeto de su personalidad, dignidad humana e intimidad, a la autonomía de su voluntad y a la\nno discriminación.",
      "El derecho a la confidencialidad de toda la información relacionada con su proceso y estancia en cualquier\nCentro Sanitario de Canarias.",
      "El derecho a la promoción y educación para la salud."
    ]
  },
  {
    "id": "58",
    "question": "¿Cuándo deberán tenerse en cuenta las manifestaciones anticipadas de voluntad?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Deberán tenerse en cuenta cuando una persona mayor de edad, se encuentre en una situación cuyas\ncircunstancias no le permitan expresar su voluntad de manera libre, personal, actual, consciente e\ninformada.",
    "incorrect_answers": [
      "Deberán tenerse en cuenta a los tres meses de su inscripción en el registro.",
      "Deberán tenerse en cuenta cuando una persona sea menor o mayor de edad, se encuentre en una situación\nde extremo peligro para la vida.",
      "Deberán tenerse en cuenta cuando se celebre el acto de aceptación de la herencia, frente a todos los\nfamiliares y un notario."
    ]
  },
  {
    "id": "59",
    "question": "¿Cuáles de los siguientes es un deber de los pacientes y usuarios del sistema canario de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Deber de cumplimiento de las prescripciones y órdenes sanitarias conforme a lo establecido legalmente.",
    "incorrect_answers": [
      "Deber de facilitar los datos sobre su estado físico o su salud, salvaguardando su identidad y aquella\ninformación que no deba ser desvelada.",
      "Deber, como paciente, de observancia del tratamiento prescrito en cualquier circunstancia.",
      "Deber de tolerancia, colaboración y resignación ante la lucha contra las amenazas a la salud pública."
    ]
  },
  {
    "id": "60",
    "question": "La Oficina de Defensa de los Derechos de los Usuarios Sanitarios se encargará de la elaboración de:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Los soportes informáticos y documentales a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre\nlos centros, establecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud.",
    "incorrect_answers": [
      "Los soportes documentales a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre los centros,\nestablecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud.",
      "Los soportes publicitarios a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre los centros,\nestablecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud.",
      "Los soportes hospitalarios a los que se incorporará la Carta, así como de su difusión entre los centros,\nestablecimientos y servicios sanitarios integrantes del Sistema Canario de la Salud."
    ]
  },
  {
    "id": "61",
    "question": "¿Cuál es la clasificación del personal estatutario sanitario, atendiendo al nivel del título exigido para el ingreso?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.",
    "incorrect_answers": [
      "Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.",
      "Personal estatutario universitario y personal estatutario sin titulación específica.",
      "Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."
    ]
  },
  {
    "id": "62",
    "question": "¿Cuál es la clasificación del personal estatutario de gestión y servicios, atendiendo al nivel del título exigido para\nel ingreso?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Personal de formación universitaria, personal de formación profesional y otro personal.",
    "incorrect_answers": [
      "Personal de formación universitaria y personal de formación profesional.",
      "Personal estatutario sanitario y personal estatutario de gestión y servicios.",
      "Personal estatutario fijo y personal estatutario temporal."
    ]
  },
  {
    "id": "63",
    "question": "¿Qué obtiene el personal estatutario fijo una vez superado el correspondiente proceso selectivo?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de las funciones que de tal\nnombramiento se deriven.",
    "incorrect_answers": [
      "Obtiene un contrato fijo, para el desempeño de las funciones propias de su especialidad.",
      "Obtiene un puesto de trabajo en el Sistema Nacional de Salud, conforme a sus competencias y estudios.",
      "Obtiene un nombramiento para el desempeño con carácter permanente de las tareas que le sean\nencomendadas por sus superiores jerárquicos."
    ]
  },
  {
    "id": "64",
    "question": "¿Cómo se articulan los cambios en la distribución o necesidades de personal estatutario que se deriven de\nreordenaciones funcionales, organizativas o asistenciales en los diferentes servicios de salud?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio de salud, pudiendo el personal ser\nadscrito a los centros o unidades ubicados dentro del ámbito que en su nombramiento se precise.",
    "incorrect_answers": [
      "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en el sistema nacional de salud, no pudiendo el\npersonal ser ubicado en otro sitio que no sea el que le corresponda a su nombramiento.",
      "Se articularán de conformidad con las normas aplicables en cada servicio de salud.",
      "Se articularán de conformidad a las directivas europeas, previa negociación en el consejo interterritorial."
    ]
  },
  {
    "id": "65",
    "question": "¿Qué son los planes de ordenación de recursos humanos?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación global de\nlos mismos dentro del servicio de salud o en el ámbito que en los mismos se precise.",
    "incorrect_answers": [
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación en el\námbito insular.",
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación global en\nel ámbito hospitalario.",
      "Los planes de ordenación de recursos humanos constituyen el instrumento básico de planificación\ndisciplinaria, para los casos de abuso laboral."
    ]
  },
  {
    "id": "66",
    "question": "El personal estatutario de los servicios de salud viene obligado a:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Cumplir el régimen sobre incompatibilidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Cumplir con diligencia las instrucciones recibidas por los pacientes y colaborar leal y activamente en el\ntrabajo en equipo.",
      "Informar debidamente, en cada caso y dentro del ámbito de sus competencias, a todos los familiares sobre\nel proceso asistencial y sobre los recursos protésicos disponibles.",
      "Utilizar los medios, instrumental e instalaciones de los servicios de salud, con criterios de eficiencia, y\nprotegerlos del paciente o de terceras personas."
    ]
  },
  {
    "id": "67",
    "question": "NO es un derecho colectivo del personal estatutario:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El derecho a la jubilación en los términos y condiciones establecidas en las normas en cada caso aplicables.",
    "incorrect_answers": [
      "El derecho a la libre sindicación.",
      "El derecho a la reunión.",
      "El derecho a la huelga, garantizándose en todo caso el mantenimiento de los servicios que resulten\nesenciales para la atención sanitaria a la población."
    ]
  },
  {
    "id": "68",
    "question": "¿Cómo se adquiere la condición de personal estatutario fijo?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) superación de las pruebas de\nselección. b) Nombramiento conferido por el órgano competente. c) Incorporación, previo cumplimiento de\nlos requisitos formales en cada caso establecidos, a una plaza del servicio, institución o centro que\ncorresponda en el plazo determinado en la convocatoria.",
    "incorrect_answers": [
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) superación de las pruebas de\nselección. b) Nombramiento conferido por el órgano competente. c) Incorporación, a una plaza del servicio\npor orden de nota obtenida en el proceso selectivo.",
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) Aprobación de la fase de oposición\ny concurso b) Adjudicación de plaza conforme al orden de nota. c) Incorporación, previo el cumplimiento de\nrequisitos formales.",
      "Se adquiere por el cumplimiento sucesivo de los siguientes requisitos: a) Aprobación de la fase de oposición\ny concurso b) Adjudicación de plaza conforme al orden de nota. c) Incorporación al servicio de salud en\nplaza vacante, según orden de prelación y preferencia del adjudicatario."
    ]
  },
  {
    "id": "69",
    "question": "¿En qué supuesto NO se pierde la condición de personal estatutario?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "En el supuesto de movilidad voluntaria.",
    "incorrect_answers": [
      "En el supuesto de renuncia.",
      "En el supuesto de sanción disciplinaria firme de separación del servicio.",
      "En el supuesto de jubilación."
    ]
  },
  {
    "id": "70",
    "question": "Cómo pueden ser las faltas disciplinarias del personal estatutario?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Muy graves, graves y leves.",
    "incorrect_answers": [
      "Graves, leves, muy leves.",
      "Graves y leves.",
      "Graves, moderadas y leves."
    ]
  },
  {
    "id": "71",
    "question": "De los siguientes principios rectores cual NO se contempla en la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección\nIntegral contra la Violencia de Género:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Consagrar derechos de las personas víctimas de violencia de género, exigibles ante las Administraciones\nPúblicas, y así asegurar un acceso rápido, transparente y eficaz a los servicios establecidos al efecto.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar derechos económicos para las mujeres víctimas de violencia de género, con el fin de facilitar su\nintegración social.",
      "Fortalecer el marco penal y procesal vigente para asegurar una protección integral, desde las instancias\njurisdiccionales, a las víctimas de violencia de género.",
      "Promover la colaboración y participación de las entidades, asociaciones y organizaciones que desde la\nsociedad civil actúan contra la violencia de género."
    ]
  },
  {
    "id": "72",
    "question": "¿A quién debe estar dirigido el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de Género con\ncarácter permanente, conforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia\nde Género?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Debe estar dirigido tanto a hombres como a mujeres.",
    "incorrect_answers": [
      "Debe estar dirigido a mujeres.",
      "Debe estar dirigido tanto a las mujeres como a sus hijas e hijos.",
      "Debe estar dirigido a las personas."
    ]
  },
  {
    "id": "73",
    "question": "¿Por qué órgano debe estar controlado el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de Género\ncon carácter permanente, conforme a la ley Orgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la\nViolencia de Género?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Por una Comisión de amplia participación.",
    "incorrect_answers": [
      "Por un Comité de expertas.",
      "Por una Comisión de diez personas.",
      "Por una Comisión de mujeres."
    ]
  },
  {
    "id": "74",
    "question": "¿Qué servicios se deben reforzar hasta la consecución de los mínimos exigidos por los objetivos de la ley\nOrgánica 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Se deben reforzar los servicios sociales de información, de atención, de emergencia, de apoyo y de\nrecuperación integral.",
    "incorrect_answers": [
      "Se deben reforzar los centros sanitarios, de atención ciudadana, de emergencia policial, de apoyo y de\nrecuperación integral de la mujer.",
      "Se deben reforzar los servicios comunitarios, de atención telefónica, de emergencia sanitaria, de apoyo\nemocional y de recuperación integral.",
      "Se deben reforzar los servicios sociales autonómicos, de atención, de emergencia, de apoyo y de\nrecuperación integral."
    ]
  },
  {
    "id": "75",
    "question": "En relación con la formación de profesionales que intervienen en situaciones de violencia de género, ¿ cuál es\nuno de los elementos clave que debe contener el Plan Estatal de Sensibilización y Prevención de la Violencia de\nGénero según la Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La inclusión de un programa de formación continua y reciclaje.",
    "incorrect_answers": [
      "La participación activa de las víctimas en el diseño de los programas de formación.",
      "La creación de una Comisión para supervisar la ejecución del programa de formación.",
      "La promoción de la capacitación en primeros auxilios para situaciones de violencia de género."
    ]
  },
  {
    "id": "76",
    "question": "¿Cómo deben ser realizadas las campañas de información y sensibilización contra la violencia de género, según\nla Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, para garantizar el acceso a las\nmismas de las personas con discapacidad?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Las campañas deben estar disponibles en formatos digitales accesibles.",
    "incorrect_answers": [
      "Las campañas deben ser adaptadas a los distintos tipos de discapacidad.",
      "Las campañas deben contar con intérpretes de lenguaje de signos.",
      "Las campañas deben ser traducidas a múltiples idiomas."
    ]
  },
  {
    "id": "77",
    "question": "Según la Ley 1/2004 de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, ¿qué aspecto es\nfundamental para el programa de formación complementaria y reciclaje de los profesionales que intervienen en\nsituaciones de violencia de género?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La inclusión de perspectiva de género en todos los ámbitos de formación.",
    "incorrect_answers": [
      "La actualización constante de los protocolos de actuación.",
      "La participación exclusiva de profesionales con experiencia previa en casos de violencia de género.",
      "La realización de evaluaciones de desempeño semestrales."
    ]
  },
  {
    "id": "78",
    "question": "¿Quiénes están sujetos a las obligaciones establecidas en la Ley Orgánica 3/2007 para la igualdad efectiva de\nmujeres y hombres en los términos de su ámbito de aplicación?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Toda persona, ya sea física o jurídica, que actúe en el territorio español, independientemente de su\nnacionalidad, domicilio o residencia.",
    "incorrect_answers": [
      "Únicamente las personas físicas que sean ciudadanas españolas.",
      "Solo las instituciones gubernamentales en territorio español.",
      "Las personas físicas o jurídicas con nacionalidad española y domicilio en territorio español."
    ]
  },
  {
    "id": "79",
    "question": "Según el artículo 19 bis de la Ley 1/2004, de Medidas de Protección Integral contra la Violencia de Género, ¿qué\ntipo de atención sanitaria se garantiza a las mujeres víctimas de violencia de género y a sus hijos e hijas?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Atención sanitaria con especial atención psicológica y psiquiátrica, así como seguimiento de su estado de\nsalud hasta su total recuperación.",
    "incorrect_answers": [
      "Atención sanitaria básica.",
      "Atención sanitaria solo para las secuelas físicas de la violencia.",
      "Atención sanitaria especializada en enfermedades crónicas."
    ]
  },
  {
    "id": "80",
    "question": "¿Cuál es el principal objetivo de la Ley Orgánica 3/2007 para la igualdad efectiva de mujeres y hombres?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Alcanzar la igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres, eliminando cualquier forma de\ndiscriminación hacia las mujeres en todos los ámbitos de la vida.",
    "incorrect_answers": [
      "Garantizar que las mujeres tengan más derechos que los hombres.",
      "Fomentar la discriminación positiva a favor de las mujeres en el ámbito laboral.",
      "Limitar los derechos de los hombres para equilibrar la igualdad."
    ]
  },
  {
    "id": "81",
    "question": "¿Cuál de los siguientes eventos clínicos se considera una bandera roja para el diagnóstico de esclerosis\nmúltiple?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Mielitis transversa completa",
    "incorrect_answers": [
      "Fatiga",
      "Oftalmoplejia internuclear",
      "Neuralgia del trigémino"
    ]
  },
  {
    "id": "82",
    "question": "Para hacer el diagnóstico de esclerosis múltiple recurrente remitente según los criterios revisados de McDonald\n2017:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Debe tener al menos 1 lesión de morfología típica en RMN en 2 o más topografías diferentes",
    "incorrect_answers": [
      "En el contaje de las lesiones no se tiene en cuenta la lesión sintomática",
      "Es necesario tener bandas oligoclonales presentes para hacer el diagnóstico de esclerosis múltiple",
      "La diseminación en tiempo se confirma por la presencia de lesiones captantes y no captantes en la misma\nRMN o por la presencia de aumento de la carga lesional T2 o una nueva lesión captante en una RMN de\ncontrol realizada al menos 3 meses después de la previa"
    ]
  },
  {
    "id": "83",
    "question": "¿Cuál de los siguientes factores no se considera de mal pronóstico en un paciente recientemente diagnosticado\nde esclerosis múltiple?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Sexo femenino",
    "incorrect_answers": [
      "Lesiones medulares",
      "Sedentarismo",
      "Presencia de bandas oligoclonales en el líquido cefalorraquídeo"
    ]
  },
  {
    "id": "84",
    "question": "Antes de iniciar tratamiento inmunomodulador en esclerosis múltiple se debe hacer cribado de la inmunidad\nfrente a todos los siguientes, excepto:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Sarampión",
    "incorrect_answers": [
      "Tuberculosis",
      "VHB",
      "VVZ"
    ]
  },
  {
    "id": "85",
    "question": "En un paciente con esclerosis múltiple tratado con natalizumab, ¿qué factores debes tener en cuenta para\nestratificar el riesgo de leucoencefalopatía multifocal progresiva?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las anteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Inmunosupresión previa",
      "Número de dosis administradas del fármaco",
      "Estado serológico frente al virus JC"
    ]
  },
  {
    "id": "86",
    "question": "Para valorar la respuesta subóptima a tratamiento según el Río Score se debe tener en cuenta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Presencia de un brote en el primer año de tratamiento",
    "incorrect_answers": [
      "Aparición de 1 lesión nueva, aumentada de tamaño o captante de gadolinio en RMN cerebral de control\nrealizada en cualquier momento tras el inicio del fármaco",
      "Progresión de 0.5 puntos en la EDSS confirmado a los 6 meses",
      "Todos los anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "87",
    "question": "¿Cuál de los siguientes fármacos utilizados en esclerosis múltiple precisa eliminación acelerada con\ncolestiramina en caso de deseo gestacional?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Teriflunomida",
    "incorrect_answers": [
      "Dimetilfumarato",
      "Cladribina",
      "Fingolimod"
    ]
  },
  {
    "id": "88",
    "question": "La mayor sensibilidad y especificidad en diagnóstico radiológico de la Esclerosis Múltiple se obtiene cuando se\ndan los siguientes criterios, EXCEPTO:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Nueve lesiones hiperintensas en T1",
    "incorrect_answers": [
      "Una lesión realza tras administración de gadolinio",
      "Una o más lesiones focales son yuxtacorticales",
      "Tres o más lesiones son periventriculares"
    ]
  },
  {
    "id": "89",
    "question": "Qué es la Expaded Disability Status Scale",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Una escala para medir la capacidad funcional en Esclerosis Múltiple",
    "incorrect_answers": [
      "Una escala para medir discapacidad en enfermedad de Parkinson",
      "Una escala para medir discapacidad en el daño cerebral adquirido",
      "Una escala para medir calidad de vida en Esclerosis Múltiple"
    ]
  },
  {
    "id": "90",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no constituye un criterio diagnóstico para NMOSD?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Realce tras gadolinio en menos de un tercio del nervio óptico",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome de área postrema",
      "RMN cerebral normal o con lesiones inespecíficas de sustancia blanca",
      "Anticuerpos antiacuaporina 4 positivos"
    ]
  },
  {
    "id": "91",
    "question": "En el MOGAD:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La neuritis óptica puede ser lo suficientemente grave como para producir edema de papila con hemorragias\nperipapilares",
    "incorrect_answers": [
      "Solo se presenta clínicamente como neuropatía óptica inflamatoria",
      "Se asocia frecuentemente con otras enfermedades sistémicas o del tejido conectivo",
      "Es más frecuente en mujeres"
    ]
  },
  {
    "id": "92",
    "question": "¿Qué fármaco no utilizarías en el tratamiento de una neuromielitis óptica?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Natalizumab",
    "incorrect_answers": [
      "Rituximab",
      "Inebilizumab",
      "Satralizumab"
    ]
  },
  {
    "id": "93",
    "question": "La mielitis de los trastornos de la neuromielitis óptica con anticuerpos anti-MOG (MOGAD) se caracteriza por todo\nlo siguiente EXCEPTO:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "A diferencia de la mielitis por anticuerpos antiaquoporina-4 no es frecuente que sean lesiones\nlongitudinalmente extensas",
    "incorrect_answers": [
      "Clínico-radiológicamente puede simular la mielitis con paraparesia fláccida asociada al enterovirus",
      "Es característica, aunque no patognomónica, la afectación del cono medular",
      "Afecta principalmente a la sustancia gris medular"
    ]
  },
  {
    "id": "94",
    "question": "Es un síntoma cardinal de la encefalitis aguda diseminada (ADEM):",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "B.Encefalopatía",
    "incorrect_answers": [
      "A Crisis epilépticas",
      "Ataxia",
      "Babinski bilateral"
    ]
  },
  {
    "id": "95",
    "question": "Son anticuerpos contra antígeno intraneuronal bien caracterizados todos EXCEPTO:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Anti-GlyR",
    "incorrect_answers": [
      "Anti-Hu",
      "Anti-Ri",
      "Anti-Ma"
    ]
  },
  {
    "id": "96",
    "question": "¿Cuál de los siguientes tratamientos para la Esclerosis Múltiple NO es un anticuerpo monoclonal?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "A Fingolimod",
    "incorrect_answers": [
      "Alemtizumab",
      "Natalizumab",
      "Rituximab"
    ]
  },
  {
    "id": "97",
    "question": "¿Cuál es el plazo establecido para proceder a la inscripción de manifestaciones anticipadas de voluntad\notorgadas ante testigos, una vez presentada la documentación completa?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Un mes desde la entrada en el Registro.",
    "incorrect_answers": [
      "Dos semanas desde la entrada en el Registro.",
      "Tres meses desde la entrada en el Registro.",
      "Cuatro semanas desde la entrada en el Registro."
    ]
  },
  {
    "id": "98",
    "question": "Cuál de los siguientes sería el hallazgo menos probable relacionado con la deficiencia de tiamina (vitamina B1).",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Respuestas plantares extensoras",
    "incorrect_answers": [
      "Neuropatías",
      "Arritmias",
      "Síndrome de Wernicke-Korsakoff"
    ]
  },
  {
    "id": "99",
    "question": "La síntesis deficiente de cuál de las siguientes subyace en la fisiopatología de los hallazgos neurológicos en la\ndeficiencia de vitamina B12",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Metionina",
    "incorrect_answers": [
      "Treonina",
      "Serotonina",
      "Homocisteína"
    ]
  },
  {
    "id": "100",
    "question": "Los síntomas del déficit de vitamina E aparece en el siguiente orden de mayor a menor:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Arreflexia, oftalmoparesia e hipoestesia distal de extremidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Hipoestesia distal en extremidades, sordera neurosensorial y crisis epilépticas.",
      "Gastritis, crisis epilépticas y sordera neurosensorial",
      "Oftalmoparesia, gastritis y sordera neurosensorial."
    ]
  },
  {
    "id": "101",
    "question": "El síndrome de Wernicke- Korsakoff demanda la administración inmediata de:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Vitamina B1",
    "incorrect_answers": [
      "Vitamina B5",
      "Vitamina B6",
      "Vitamina B12"
    ]
  },
  {
    "id": "102",
    "question": "Entre los síntomas y signos clásicos de la neuropatía óptica alcohólica NO se encuentra:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Miodesopsias y fotopsias",
    "incorrect_answers": [
      "Descenso de la agudeza visual con escotoma centrocecal",
      "Rápida afectación de la visión de colores",
      "Congestión de las papilas ópticas sin extravasación de contraste en la angiografía con fluoresceína."
    ]
  },
  {
    "id": "103",
    "question": "El exceso de vitamina A puede ocasionar:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Hipertensión intracraneal idiopática",
    "incorrect_answers": [
      "Polineuropatía",
      "Mielopatía",
      "Lesiones desmielinizantes paraventriculares."
    ]
  },
  {
    "id": "104",
    "question": "Entre las causas de deficiencia de vitamina E figura:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Enfermedad de Whipple",
    "incorrect_answers": [
      "Defecto congénito de transcobalamina II",
      "Tratamiento con talidomida",
      "Hemodiálisis o diálisis peritoneal"
    ]
  },
  {
    "id": "105",
    "question": "Señale cuál de las siguientes afirmaciones NO es correcta respecto al efecto crónico del alcohol en el cerebro\nadulto:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La alteración de las pruebas neuropsicológicas demuestra afectación preferente de funciones del lóbulo\ntemporal",
    "incorrect_answers": [
      "En la TAC se aprecia leucopatía, dilatación ventricular y dilatación de los surcos corticales.",
      "CLa correlación entre los cambios en la imagen y la clínica es pobre.",
      "Tras unas semanas de abstinencia el volumen cerebral puede aumentar y se produce un incremento en\nniveles de creatina y N-acetil aspartato."
    ]
  },
  {
    "id": "106",
    "question": "La degeneración combinada subaguda demanda la administración inmediata de:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Vitamina B12",
    "incorrect_answers": [
      "Vitamina C",
      "Vitamina B6",
      "Ácido fólico"
    ]
  },
  {
    "id": "107",
    "question": "La degeneración combinada subaguda de la médula puede diagnosticarse con facilidad en la actualidad:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Por la determinación de los niveles séricos de vitamina B12",
    "incorrect_answers": [
      "Por la alteración del recuento hematológico.",
      "BMediante el test de la D-xilosa",
      "Por la realización de biopsia de médula ósea."
    ]
  },
  {
    "id": "108",
    "question": "La intoxicación por plomo en adultos cursa con:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Dolor abdominal, anemia y neuropatía periférica",
    "incorrect_answers": [
      "Calvicie, disfonía y ataxia",
      "Voz nasal, ronquera, disartria y disfagia",
      "Es una enfermedad de la infancia que nunca afecta en la edad adulta."
    ]
  },
  {
    "id": "109",
    "question": "El electroencefalograma y los potenciales evocados somatosensoriales ayudan en el seguimiento y pronóstico\ndel paciente en coma. Se puede afirmar que:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La ausencia bilateral de N20 tras estímulo del nervio mediano supone un pronóstico infausto",
    "incorrect_answers": [
      "El patrón brote supresión en el primer día no comporta mal pronóstico:",
      "Las respuestas tardías N70 preservadas predicen peor pronóstico",
      "La actividad alfa reactiva que se modifica con estímulos dolorosos supone peor pronóstico."
    ]
  },
  {
    "id": "110",
    "question": "Respecto al tratamiento de la encefalopatía anóxica es cierto todo lo siguiente EXCEPTO:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El parkinsonismo mejora con el tratamiento con levodopa",
    "incorrect_answers": [
      "En la fase de coma ninguna medida ha demostrado reducir las secuelas",
      "El control de la glucemia, tensión arterial y temperatura evita daños secundarios",
      "La epilepsia y mioclonías se tratan con fármacos antiepilépticos."
    ]
  },
  {
    "id": "111",
    "question": "Un hombre de 56 años que es alcohólico acude al servicio de urgencias con cefalea, disminución de la agudeza\nvisual de inicio reciente y náuseas. Le indica que ha estado bebiendo \"todo lo que llega a sus manos que\ncontiene alcohol, incluso lo que se le pone al coche\":",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Toxicidad por metanol",
    "incorrect_answers": [
      "Toxicidad por hexacarbonos",
      "Toxicidad por plomo",
      "Ingestión de gasolina"
    ]
  },
  {
    "id": "112",
    "question": "Una mujer de 49 años y su muy ansioso esposo acuden a consulta. Ella muestra pérdida de sensibilidad de\nintensidad progresiva, que comenzó distalmente en las piernas y se desplazó en sentido proximal una semana\nantes. Usted observa que ella tiene un exantema macular generalizado con prurito y descamación de palmas y\nplantas. La paciente había acudido al servicio de urgencias tres semanas antes refiriendo náuseas intensas,\nvómitos y diarrea y el médico detectó un olor intenso a ajo en el aliento. ¿Qué sospecha usted como causa de\nestos síntomas?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Envenenamiento por cianuro",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome de Guillaín-Barré",
      "Envenenamiento por talio",
      "Envenenamiento por arsénico"
    ]
  },
  {
    "id": "113",
    "question": "Un minero de 45 años es llevado por su esposa a la consulta. Ella comenta que él ha estado mostrando cambios\nde la personalidad progresivos y se ha vuelto muy ansioso. En la exploración física se identifica temblor\nintencional prominente, y se observa que sus encías parecen muy inflamadas y sensibles a la palpación. ¿Cuál\nsospecharía usted como la causa de sus síntomas?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Toxicidad por mercurio",
    "incorrect_answers": [
      "Envenenamiento por plomo",
      "Demencia frontotemporal",
      "Toxicidad por talio"
    ]
  },
  {
    "id": "114",
    "question": "Cuál de las siguientes afirmaciones es incorrecta en relación con las normas específicas sobre incompatibilidades\ndel personal estatutario, según la Ley 55/2003, de 16 de diciembre, del Estatuto Marco del personal estatutario de\nlos servicios de salud:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La percepción de pensión de jubilación será compatible con las retribuciones derivadas de una actividad en\nel sector privado.",
    "incorrect_answers": [
      "La percepción de pensión de jubilación parcial será compatible con las retribuciones derivadas de una\nactividad a tiempo parcial.",
      "La percepción de pensión de jubilación por un régimen público de Seguridad Social será compatible con la\nsituación del personal emérito a que se refiere la disposición adicional cuarta.",
      "Será compatible el disfrute de becas y ayudas de ampliación de estudios concedidas en régimen de\nconcurrencia competitiva al amparo de programas oficiales de formación y perfeccionamiento del personal."
    ]
  },
  {
    "id": "115",
    "question": "¿Cuál de los siguientes síntomas NO esperaría encontrar en la fase inicial de una hipertensión intracraneal de\ninicio progresivo?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Edema de papila",
    "incorrect_answers": [
      "Cefalea",
      "Somnolencia",
      "Alteraciones psíquicas"
    ]
  },
  {
    "id": "116",
    "question": "La hipertensión intracraneal benigna se ha asociado a intoxicación con los siguientes fármacos EXCEPTO uno.\nSeñálelo:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Ácido acetilsalicílico",
    "incorrect_answers": [
      "Vitamina A",
      "Tetraciclinas",
      "Nitrofurantoína"
    ]
  },
  {
    "id": "117",
    "question": "Indique qué medida de las siguientes NO se considera una medida precoz en el tratamiento de la hipertensión\nintracraneal:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Hiperventilación",
    "incorrect_answers": [
      "Tratar la hipertermia",
      "Corregir la natremia y la glucemia",
      "Osmoterapia"
    ]
  },
  {
    "id": "118",
    "question": "Indique cuál es el síntoma más frecuente en la hipertensión intracraneal idiopática:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Cefalea",
    "incorrect_answers": [
      "Fotofobia",
      "Borrosidad visual por papiledema",
      "Náuseas"
    ]
  },
  {
    "id": "119",
    "question": "Acude a su consulta una paciente diagnosticada de hipertensión intracraneal idiopática. Refiere que en los\núltimos meses se encuentra peor, ¿Cuál de los siguientes síntomas indica una mayor gravedad del proceso?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Aumento en la frecuencia y duración de los eclipses visuales",
    "incorrect_answers": [
      "Aumento de los episodios de mareo",
      "Empeoramiento de los episodios con las maniobras de Valsalva.",
      "Empeoramiento de la cefalea por la noche."
    ]
  },
  {
    "id": "120",
    "question": "Mujer de 45 años que presenta cefalea que empeora gravemente con la bipedestación y mejora notablemente\ncon el decúbito. Ante la sospecha de hipotensión del líquido cefalorraquídeo. ¿Qué afirmación es FALSA?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Situaciones como el coito o la tos no son suficientes para provocarlo",
    "incorrect_answers": [
      "En algunos pacientes se asocia a la enfermedad de Marfan",
      "Se produce por un desgarro dural tras la rotura de pequeños quistes aracnoideos de las vainas de las\nraíces.",
      "La localización más frecuente de la fuga de LCR es a nivel cervical bajo o dorsal medio."
    ]
  },
  {
    "id": "121",
    "question": "Acude a su consulta un paciente de 50 años que presenta cuadro de cefalea matutina, vómitos cuando realiza\nmaniobras de Valsalva y alteraciones visuales. ¿Cuál de los siguientes hallazgos en neuroimagen es sugestivo\nde que el paciente presente una hidrocefalia activa?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Aumento de la señal T2 alrededor de las astas frontales",
    "incorrect_answers": [
      "Aumento de la señal T1 alrededor de las astas frontales.",
      "Hiperdensidad periventricular en TC craneal",
      "TC craneal en el que se aprecia una dilatación de los surcos corticales sin otros cambios de señal."
    ]
  },
  {
    "id": "122",
    "question": "En la hipertensión intracraneal idiopática es frecuente encontrar, EXCEPTO:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Neuropatía del VII par",
    "incorrect_answers": [
      "Oscurecimientos visuales",
      "Pérdida de la agudeza visual",
      "Defectos campimétricos"
    ]
  },
  {
    "id": "123",
    "question": "Una complicación seria y prevenible de la hipertensión intracraneal benigna es:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Pérdida visual",
    "incorrect_answers": [
      "Cefalea crónica diaria",
      "Hemorragia cerebral",
      "Trombosis de senos venosos"
    ]
  },
  {
    "id": "124",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones acerca de la malformación de Chiari es correcta?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La malformación tipo I se caracteriza por el desplazamiento caudal de las amígdalas cerebelosas, por\ndebajo del agujero occipital.",
    "incorrect_answers": [
      "La malformación tipo II presenta una fosa posterior pequeña y un encefalocele craneocervical",
      "La malformación tipo III presenta descenso de las amígdalas cerebelosas, vermis cerebeloso y parte del\ntronco a través del agujero occipital.",
      "La malformación tipo III asocia, prácticamente, en la totalidad de los casos mielomeningocele lumbar"
    ]
  },
  {
    "id": "125",
    "question": "La malformación de Arnold Chiari tipo I:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todos los enunciados son ciertos",
    "incorrect_answers": [
      "Es una afección donde el cerebelo desciende a través del foramen magnum",
      "Es el tipo más frecuente de las malformaciones de Chiari",
      "Suele ser asintomática y no precisa ningún tratamiento"
    ]
  },
  {
    "id": "126",
    "question": "Una paciente de 14 años es traída al neurólogo por anomalías de la marcha y cefalea. En la exploración física\ntiene nistagmo, y ataxia de troncos y extremidades. Su RM muestra una malformación de Arnold Chiari tipo I.\n¿Cuál de las afirmaciones siguientes en relación con el trastorno de esta paciente es incorrecta?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La siringomielia, que puede ocurrir asociada a la malformación de Chiari de tipo I, es un ensanchamiento del\ncanal central de la médula espinal.",
    "incorrect_answers": [
      "Las malformaciones de Chiari tipo I pueden ser asintomáticas y no necesariamente requieren intervención\nquirúrgica",
      "El mielomeningocele ocurre en pacientes con malformación de Chiari tipo II",
      "El manejo de la malformación de Chiari puede incluir la descomprensión suboccipital."
    ]
  },
  {
    "id": "127",
    "question": "Una mujer de 29 años de edad con antecedente de depresión acude por episodios de cefalea. El dolor tiene\nmayor predominio occipital que frontal, y cursa con hipersensibilidad a la palpación de la musculatura del cuello y\ndel hombro. La exploración visual y neurológica es normal. No existen factores que lo exacerben, como cambios\nposturales o tos. Se le realizó una RM cerebral seis meses antes, que reportó una malformación tipo Chiari con\ndescenso amigdalar de 4 mm. Ella pregunta si sus síntomas derivan de la misma y lo que debe hacerse en tal\ncaso. ¿Cuál es el paso siguiente más apropiado para su valoración y manejo?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Enviarla para recibir terapia física en cuello y hombros, e iniciar un agente profiláctico.",
    "incorrect_answers": [
      "RM de columna lumbar para descartar espina bífida y otras malformaciones espinales.",
      "Referencia a neurocirugía para valorar el papel potencial de la craniectomía suboccipital con\ndescompresión.",
      "Punción lumbar con presión de apertura y análisis de rutina"
    ]
  },
  {
    "id": "128",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones no es cierta respecto a la malformación de Chiari tipo I?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Asocia meningocele lumbar",
    "incorrect_answers": [
      "Supone el descenso de las amígdalas cerebelosos y del lóbulo inferior del cerebelo en el canal cervical",
      "Asocia otras anomalías óseas de la charnela craneocervical como la impresión basilar, y la occipitalización\ndel atlas.",
      "Puede asociar escoliosis y espina bífida"
    ]
  },
  {
    "id": "129",
    "question": "Respecto a la malformación de Chiari, en general, no es cierto:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Son congénitas en el 100% de los casos.",
    "incorrect_answers": [
      "Muchas son completamente asintomáticas y se diagnostican de forma incidental por pruebas de imagen.",
      "La anomalía de Chiari sintomática debe ser tratada con intervención quirúrgica mediante craniectomía\nsuboccipital con remodelación de fosa posterior.",
      "La mayoría de los pacientes con siringomielia tipo I y, excepcionalmente de tipo II tienen asociada una\nsiringomielia."
    ]
  },
  {
    "id": "130",
    "question": "Respecto a la etiopatogenia de la siringomielia:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "La mayoría son secundarias a un bloqueo en la circulación del LCR.",
      "En los casos de siringomielia asociada a anomalías de la unción craneocervical, el quiste se forma\ninicialmente en la médula cervical y se extiende a la médula dorsal y lumbar",
      "En los casos asociados a bloqueo de la circulación del LCR en región dorsolumbar, por traumatismo o\naracnoiditis la cavidad asciende en dirección cervical"
    ]
  },
  {
    "id": "131",
    "question": "Respecto al tratamiento de la siringomielia no es correcto:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Las derivaciones lumboperitoneales dan buenos resultado en las siringomielias asociadas a aracnoiditis o\npostraumáticas.",
    "incorrect_answers": [
      "Conseguir el colapso del quiste no se correlaciona necesariamente con una mejoría clínica.",
      "Los resultados peores respecto al tratamiento quirúrgico ocurren en pacientes de edad avanzada.",
      "La indicación de derivación lumboperitoneal en las siringomielias idiopáticas sin anomalía de Chiari es\nincierta"
    ]
  },
  {
    "id": "132",
    "question": "Respecto a la sintomatología de la siringomielia no es cierta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Los pacientes no presentan dolor neuropático",
    "incorrect_answers": [
      "El 90% de las siringomielias cervicales se manifiestan por la clínica clásica del síndrome centromedular",
      "Puede presentarse como paraparesia espástica progresiva.",
      "En la siringobulbia, el paciente puede aquejar dolor neurálgico en territorio del trigémino, anestesia en\nhemicara, nistagmus, atrofia de hemilengua, ronquera, disfagia."
    ]
  },
  {
    "id": "133",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones NO es una línea de colaboración del Área Universidades y Otras Instituciones?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Desarrollar a Red Canaria de Municipios Saludables.",
    "incorrect_answers": [
      "Potenciar la colaboración con las oficinas de farmacia.",
      "Reforzar la colaboración con las asociaciones de pacientes y familiares.",
      "Reforzar la colaboración entre Universidades."
    ]
  },
  {
    "id": "134",
    "question": "En la enfermedad de Niemann-Pick tipo A se pueden realizar las siguientes afirmaciones",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La sustancia blanca está extensamente afectada",
    "incorrect_answers": [
      "El debut se sitúa entre los 6 y 9 meses de edad",
      "Cursa con pérdida de movimientos espontáneos, hipotonía y signos piramidales.",
      "Los histiocitos espumosos contienen esfingomielina y colesterol"
    ]
  },
  {
    "id": "135",
    "question": "Respecto a la Enfermedad de Gaucher, en su forma infantil es cierto todo lo siguiente EXCEPTO:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El LCR muestra alteraciones características.",
    "incorrect_answers": [
      "Las formas neuropáticas suelen debutar antes de los 6 meses",
      "Es frecuente el estrabismo y la apraxia ocular como síntomas precoces",
      "El déficit de glucocerebrosidasa en leucocitos es diagnóstico"
    ]
  },
  {
    "id": "136",
    "question": "Todas las siguientes afirmaciones son propias de la Enfermedad de Tay-Sachs EXCEPTO:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Cursa con microcefalia",
    "incorrect_answers": [
      "La herencia es autosómica recesiva",
      "Cursa con mancha rojo cereza en el fondo de ojo",
      "Se corresponde con el déficit de hexosaminidasa A"
    ]
  },
  {
    "id": "137",
    "question": "La enfermedad de la orina con olor a jarabe de arce es una entidad poco frecuente. Es cierto que:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El tratamiento consiste en la eliminación de los aminoácidos de cadena ramificada de la dieta.",
    "incorrect_answers": [
      "Suele presentarse entre los 8-12 años de edad",
      "La herencia es autosómica dominante",
      "El tratamiento consiste en la administración de biotina"
    ]
  },
  {
    "id": "138",
    "question": "Respecto a la Enfermedad de Refsum son ciertas las siguientes afirmaciones EXCEPTO:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Su base bioquímica es la acumulación de ácido siálico en los lisosomas",
    "incorrect_answers": [
      "Cursa con polineuropatía sensitivo-motora crónica hipertrófica",
      "Cursa con retinitis pigmentaria, ataxia y sordera",
      "La herencia es autosómica recesiva"
    ]
  },
  {
    "id": "139",
    "question": "Existen varios tipos de enfermedades por depósito lisosomal. Todas las que se mencionan a continuación\ncorresponden con esfingolipidosis EXCEPTO:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Enfermedad de Kufs",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedad de Tay-Sachs",
      "Enfermedad de Sandhoff",
      "Enfermedad de Farber"
    ]
  },
  {
    "id": "140",
    "question": "En un paciente adulto joven que presenta un cuadro caracterizado por ataxia, alteración de la motilidad ocular en\nel plano vertical, disartria y deterioro cognitivo, ¿Cuál de las siguientes enfermedades le parece prioritario incluir\nen el diagnóstico diferencial?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Enfermedad de Niemman- Pick tipo C",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedad de Alexander",
      "Leucodistrofia autosómico dominante del adulto",
      "Leucodistrofia metacromática forma juvenil o del adulto"
    ]
  },
  {
    "id": "141",
    "question": "Un niño de 14 años se presenta con un ictus en territorio de ACM izquierda. El paciente es alto, con largos dedos\ny con síntomas visuales de tiempo de evolución y miopía progresiva. ¿Qué test en sangre periférica es útil para el\ndiagnóstico?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Homocisteína",
    "incorrect_answers": [
      "Frotis de sangre periférica",
      "TSH",
      "Ácido láctico"
    ]
  },
  {
    "id": "142",
    "question": "Una niña de 9 meses se presenta con una historia de crisis intratables desde hace 3 meses. Tiene historia de\nretraso del desarrollo y microcefalia. En el examen neurológico solo llama la atención la presencia de temblor. El\nEEG muestra punta-ondas atípicas generalizadas. En el LCR la glucosa: 10 mg/dl. En plasma la glucosa es\nnormal: 72 mg /dl. El lactato en LCR está en el límite bajo de la normalidad.\n¿Qué tratamiento es más probable que sea efectivo para el control de las crisis?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Dieta cetogénica.",
    "incorrect_answers": [
      "Acido valproico",
      "Lamotrigina",
      "Felbamato"
    ]
  },
  {
    "id": "143",
    "question": "El feocromocitoma es un tumor que puede identificarse de forma aislada pero también en el contexto de distintas\nenfermedades. Todas las siguientes se han asociado con feocromocitoma EXCEPTO:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Síndrome de Sturge-Weber",
    "incorrect_answers": [
      "Neurofibromatosis tipo I",
      "Enfermedad de Von Hippel Lindau",
      "Síndrome de neoplasias endocrinas múltiples"
    ]
  },
  {
    "id": "144",
    "question": "La neurofibromatosis es el síndrome neurocutáneo más frecuente. ¿Cuál de las siguientes afirmaciones es\nincorrecta?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La historia familiar es siempre positiva para hallazgos neurocutáneos y / o tumores",
    "incorrect_answers": [
      "Herencia autosómica dominante",
      "La penetrancia es casi completa",
      "Las manifestaciones se incrementan con la edad"
    ]
  },
  {
    "id": "145",
    "question": "¿Qué síndrome neurocutáneo no afecta a los nervios periféricos?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Esclerosis tuberosa",
    "incorrect_answers": [
      "Neurofibromatosis tipo I",
      "Neurofibromatosis tipo II",
      "Enfermedad de Fabry"
    ]
  },
  {
    "id": "146",
    "question": "Todos los síndromes o enfermedades siguientes pueden estar asociados con ictus isquémico excepto:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Enfermedad de Von Hippel-Lindau",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedad Rendu-Osler-Weber",
      "Enfermedad de Fabry",
      "MELAS"
    ]
  },
  {
    "id": "147",
    "question": "¿Para qué enfermedad la American Heart Association recomienda profilaxis antibiótica para cirugía y\nprocedimientos dentales?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Telangiectasia hemorrágica hereditaria.",
    "incorrect_answers": [
      "Esclerosis tuberosa",
      "Neurofibromatosis tipo 1",
      "Síndrome de Sturge-Weber"
    ]
  },
  {
    "id": "148",
    "question": "¿Cuál de los siguientes síndromes neurocutáneos no es debido a un factor genético identificado?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Síndrome de Sturge-Weber",
    "incorrect_answers": [
      "Neurofibromatosis tipo 1",
      "Neurofibromatosis tipo 2",
      "Esclerosis tuberosa"
    ]
  },
  {
    "id": "149",
    "question": "¿Qué síndrome neurocutáneo se distingue de los otro por la afectación de casi todos los órganos y tejidos?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Esclerosis tuberosa",
    "incorrect_answers": [
      "Neurofibromatosis tipo 1",
      "Síndrome Von Hippel-Lindau",
      "Síndrome de Sturge-Weber"
    ]
  },
  {
    "id": "150",
    "question": "¿Cuál es la neoplasia maligna asociada con la esclerosis tuberosa?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Carcinoma renal",
    "incorrect_answers": [
      "Astrocitoma subependimario de células gigantes",
      "Rabdomioma cardiaco",
      "Carcinoma pulmonar de células pequeñas"
    ]
  },
  {
    "id": "151",
    "question": "En la enfermedad de Von Hippel-Lindau, ¿Cuál de las siguientes afirmaciones es falsa?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La herencia es autosómica recesiva.",
    "incorrect_answers": [
      "Los hemangioblastomas retinianos son los primeros en desarrollarse.",
      "El tumor visceral más frecuente es el feocromocitoma",
      "La lesión visceral más grave es el carcinoma renal."
    ]
  },
  {
    "id": "152",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones no es cierta en el síndrome de Sturge-Weber?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El angioma facial va aumentando progresivamente de tamaño con la edad",
    "incorrect_answers": [
      "Es una enfermedad rara, esporádica.",
      "El angioma facial es de predominio frontal, ocular y periocular, la distribución más frecuente es en zona\ninervada por la primera rama del trigémino.",
      "El angioma cerebral puede ser asintomático o producir manifestaciones muy variables"
    ]
  },
  {
    "id": "153",
    "question": "Todas las siguientes enfermedades degenerativas están relacionadas con una alteración en la proteína Tau,\nEXCEPTO:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Enfermedad de Parkinson",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedad de Alzheimer",
      "Demencia frontotemporal",
      "Parálisis supranuclear progresiva"
    ]
  },
  {
    "id": "154",
    "question": "Respecto a la Enfermedad de Alzheimer familiar asociada a mutaciones en los de presenilina (PSEN1),\npresenilina 2 (PSEN2), proteína precursora de amiloide (APP), señale la afirmación correcta",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Las mutaciones en PSEN2 tienen una penetrancia menor que en PSEN1",
    "incorrect_answers": [
      "Las mutaciones en PSEN2 se relacionan con un inicio más precoz de la enfermedad.",
      "Las mutaciones en PSEN1 y APP tienen una baja penetrancia, en torno al 30%.",
      "Las mutaciones en los genes de PSEN1, PSEN2 y APP explican el 90% de los casos de Enfermedad de\nAlzheimer familiar."
    ]
  },
  {
    "id": "155",
    "question": "Según las recomendaciones de la SEN de 2018, las primeras opciones para el tratamiento de la depresión en la\nEnfermedad de Alzheimer suelen ser:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Inhibidores selectivos de la recaptación de serotonina",
    "incorrect_answers": [
      "Benzodiacepinas",
      "Antidepresivos tricíclicos",
      "Inhibidores selectivos de la recaptación de noradrenalina"
    ]
  },
  {
    "id": "156",
    "question": "Se ha descrito la Demencia Frontotemporal asociada a:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Distrofia miotónica",
    "incorrect_answers": [
      "Distrofia Facio-escapulo-humeral",
      "Miositis por cuerpos de inclusión",
      "Calpainopatías"
    ]
  },
  {
    "id": "157",
    "question": "Respecto al trastorno de conducta del sueño REM:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "En pacientes con deterioro cognitivo leve puede anticipar varios años el diagnóstico de demencia con\ncuerpos de Lewy",
    "incorrect_answers": [
      "Es patognomónico de demencia por cuerpos de Lewy",
      "Es un dato nuclear en el diagnóstico de demencia con cuerpos de Lewy",
      "No se ha encontrado asociación entre trastorno de conducta de sueño REM y demencia con cuerpos de\nLewy"
    ]
  },
  {
    "id": "158",
    "question": "Respecto al uso de neurolépticos en la demencia con cuerpos de Lewy",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Clozapina apenas influye en el trastorno motor",
    "incorrect_answers": [
      "Haloperidol apenas influye en el trastorno motor",
      "Risperidona tiene su uso limitado por el riesgo de agranulocitosis",
      "Quetiapina tiene una gran potencia antipsicótica"
    ]
  },
  {
    "id": "159",
    "question": "Hombre de 76 años que consulta por deterioro cognitivo, lentitud y torpeza de movimientos de ocho meses de\nevolución. La familia refiere que el paciente presentaba alucinaciones visuales por lo que\nsu médico de Atención Primaria pautó dosis bajas de risperidona con un importante empeoramiento del estado\nmotor. A la vista de estos datos, ¿cuál es el diagnóstico más probable?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Demencia por cuerpos de Lewy",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedad de Alzheimer",
      "Demencia frontotemporal",
      "Demencia vascular"
    ]
  },
  {
    "id": "160",
    "question": "El gen de la apolipoproteína épsilon, en el cromosoma 19, tiene tres alelos E2, E3, E4. Se conoce que interviene\nen el transporte del colesterol, su forma E4 se considera un factor de riesgo para:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Enfermedad de Alzheimer",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedad de Parkinson",
      "Corea de Huntington",
      "Enfermedad de CADASIL"
    ]
  },
  {
    "id": "161",
    "question": "Un hombre de 76 años con diagnóstico clínico de demencia de Alzheimer es llevado a la consulta por sus hijos.\nAcuden el día de hoy, han estado leyendo sobre los distintos fármacos para la demencia de Alzheimer y tiene\nmuchas preguntas: ¿Cuál de los siguientes no es un inhibidor de la acetilcolinesterasa utilizado para tratar la\ndemencia de Alzheimer?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Memantina",
    "incorrect_answers": [
      "Donepezilo",
      "Rivastigmina",
      "Galantamina"
    ]
  },
  {
    "id": "162",
    "question": "El mecanismo de acción de la memantina es:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Antagonista del receptor de NMDA",
    "incorrect_answers": [
      "Agonista del receptor de NMDA",
      "Antagonista de la acetilcolinesterasa y la butirilcolinesterasa",
      "Antagonista de la acetilcolinesterasa."
    ]
  },
  {
    "id": "163",
    "question": "Paciente de 68 años ingresado en planta de Neurología para estudio de demencia rápidamente progresiva (2\nmeses) y mioclonías. Durante el estudio se realizaron analítica general normal, TAC craneal Tac total body\nnormales, RM craneal normal, presencia de complejos seudoperiódicos de ondas trifásicas agudas en el EEG. La\npunción lumbar ha sido técnicamente imposible. Respecto al diagnóstico:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Cumple criterios de enfermedad de Creutzfeldt-Jakob probable",
    "incorrect_answers": [
      "No cumple criterios diagnósticos de enfermedad de Creutzfeldt-Jakob",
      "Cumple criterios de enfermedad de Creutzfeldt-Jakob posible",
      "Cumple criterios de enfermedad de Creutzfeldt-Jakob definitiva."
    ]
  },
  {
    "id": "164",
    "question": "Las alteraciones más típicas de la enfermedad de Creutzfeldt-Jakob en RM craneal son:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Hiperseñal en corteza y ganglios basales en secuencias T2, FLAIR y DWI.",
    "incorrect_answers": [
      "Captación de contraste en ganglios basales en secuencias T1 con gadolinio",
      "Hipodensidad parcheada en sustancia blanca en secuencias T2 y FLAIR.",
      "Microsangrados corticales en secuencias Eco-gradiente"
    ]
  },
  {
    "id": "165",
    "question": "¿Cuál de las siguientes localizaciones NO suele producir un deterioro cognitivo agudo por ictus en área crítica?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Corteza parietal",
    "incorrect_answers": [
      "Tálamo medial",
      "Hipocampo",
      "Sistema límbico"
    ]
  },
  {
    "id": "166",
    "question": "Varón de 45 años traído a la consulta por sus familiares por un cuadro de un año de evolución de pérdida de\nmemoria, que ha ido progresando hasta necesitar ayuda para algunas actividades de su vida cotidiana. Tiene\nantecedentes de migrañas y algún episodio de focalidad neurológica autolimitada por los que no ha consultado\nnunca. La exploración neuropsicológica es compatible con una demencia inicial y la RM cerebral muestra una\nleucoencefalopatía grave.\n¿Qué prueba habría que solicitar?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Estudio genético para NOTCH3.",
    "incorrect_answers": [
      "Punción lumbar para analizar amiloide y proteína tau en LCR.",
      "Estudio genético para presenilina 1 (PSEN1).",
      "Estudio genético para progranulina."
    ]
  },
  {
    "id": "167",
    "question": "Una mujer de 60 años presenta demencia rápidamente progresiva. La exploración neurológica muestra\nmioclonías y disfunción cerebelosa. La analítica sanguínea no muestra alteraciones. En el EEG se observan\ncomplejos periódicos bilaterales. La TC cerebral muestra signos de atrofia cerebral. ¿Cuál es el diagnóstico más\nprobable?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Enfermedad de Creutzfeldt-Jakob",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedad de Alzheimer",
      "Enfermedad de Biswanger",
      "Enfermedad de Pick"
    ]
  },
  {
    "id": "168",
    "question": "El estudio de un paciente con sospecha de demencia vascular debe incluir todo lo siguiente EXCEPTO:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "PET-FDG cerebral",
    "incorrect_answers": [
      "Anamnesis y exploración neurológica general.",
      "Analítica, prueba de imagen convencional cerebral y examen cognitivo",
      "Examen vascular general"
    ]
  },
  {
    "id": "169",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no es un hecho común en la demencia por cuerpos de Lewy?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Fenómeno \"mano alien\"",
    "incorrect_answers": [
      "Alucinaciones visuales precoces",
      "Parkinsonismo con pobre respuesta a levodopa",
      "Sensibilidad a neurolépticos"
    ]
  },
  {
    "id": "170",
    "question": "Acerca del CARASIL es FALSO que:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Las lesiones cerebrales son típicamente corticales y extensas",
    "incorrect_answers": [
      "Casi todos los casos son japoneses",
      "La herencia es autosómica recesiva",
      "Se debe a mutaciones en el gen HTRA1"
    ]
  },
  {
    "id": "171",
    "question": "Una mujer de 76 años es traída por su hija por pérdida progresiva de la memoria y problemas cognitivos. Su hija\nestá muy preocupada por esto y menciona que la paciente muestra dificultad para caminar y parece tener algún\nproblema para levantar los pies del piso. Se pregunta si usted puede remitirla al urólogo porque ha estado\nnecesitando usar pañales en los últimos 6 meses. Con base en la historia clínica, ¿cuál es el paso siguiente más\napropiado para establecer el diagnóstico?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "RM cerebral",
    "incorrect_answers": [
      "Pruebas neuropsicológicas.",
      "Ensayo con levodopa",
      "Punción lumbar"
    ]
  },
  {
    "id": "172",
    "question": "La levodopa es el fármaco de elección para los tratamientos motores en la demencia por cuerpos de Lewy. La\nposología inicial más habitual es:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Dosis bajas y en muchas tomas",
    "incorrect_answers": [
      "Dosis altas y en pocas tomas",
      "Dosis altas y en muchas tomas",
      "Dosis bajas y en pocas tomas"
    ]
  },
  {
    "id": "173",
    "question": "¿Qué fármaco debe recomendarse para el tratamiento de la epilepsia mioclónica juvenil?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Ácido Valproico",
    "incorrect_answers": [
      "Fenobarbital",
      "Oxcarbacepina",
      "Topiramato"
    ]
  },
  {
    "id": "174",
    "question": "En un paciente diagnosticado de epilepsia que presenta episodios de falta de respuesta a estímulos externos,\nmovimientos irregulares de las cuatro extremidades, ojos cerrados, emisión de llanto y movimientos pélvicos, de\ncinco a veinte segundos de duración y que no responden al tratamiento con fármacos antiepilépticos. ¿Cuál es el\nestudio complementario con mayor probabilidad de aclarar el diagnóstico?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Monitorización vídeo-EEG para diagnóstico de pseudocrisis (crisis psicógenas).",
    "incorrect_answers": [
      "Holter ECG para diagnóstico de cardiopatía arrítmica.",
      "EEG de rutina para diagnóstico del tipo de epilepsia (generalizada o focal)",
      "Resonancia magnética cerebral para detectar lesiones epileptógenas (displasia cortical, tumor, esclerosis\ntemporal medial)"
    ]
  },
  {
    "id": "175",
    "question": "Mujer de 16 años que inicia seguimiento en la consulta de Neurología de adultos, remitida desde Neuropediatría\ncon el diagnóstico de epilepsia mioclónica juvenil (EMJ). Está en tratamiento con ácido valproico y bien\ncontrolada.\n¿Se plantearía hacer alguna modificación en su tratamiento?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Sí, porque debe evitarse su uso en la mujer en edad fértil, debido a que es el fármaco antiepiléptico con\nmayor teratogenicidad y problemas en el neurodesarrollo de los hijos.",
    "incorrect_answers": [
      "No, porque el ácido valproico es el tratamiento de elección en los pacientes con este síndrome epiléptico.",
      "No, porque la paciente está libre de crisis y cambiarlo en este momento sería asumir riesgos innecesarios.",
      "Sí, por la relación de este fármaco con el síndrome del ovario poliquístico."
    ]
  },
  {
    "id": "176",
    "question": "Mujer de 60 años en estudio por varios episodios de pérdida de conciencia. Se plantea el diagnóstico diferencial\nentre crisis epilépticas y síncopes. Señale cuál de los siguientes datos NO apoyaría el diagnóstico de síncope:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Cianosis facial durante el episodio.",
    "incorrect_answers": [
      "Incontinencia de esfínteres durante el episodio.",
      "Traumatismo craneal durante el episodio.",
      "Sacudidas de las cuatro extremidades de 1-2 segundos de duración, durante el episodio."
    ]
  },
  {
    "id": "177",
    "question": "De los siguientes fármacos hay uno que no se ha relacionado con la producción de crisis epilépticas:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Tiamina",
    "incorrect_answers": [
      "Amitriptilina",
      "Ketamina",
      "Imipenem"
    ]
  },
  {
    "id": "178",
    "question": "El factor predictor más importante en relación a la recurrencia de crisis en un paciente corresponde a:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Etiología sintomática",
    "incorrect_answers": [
      "Edad de la primera crisis",
      "Historia familiar de epilepsia",
      "Anomalias interictales en el EEG"
    ]
  },
  {
    "id": "179",
    "question": "Paciente varón de 24a, con crisis refractarias desde los 16a, caracterizadas por aura olfativa y posteriormente\ncrisis convulsivas bilaterales. HA probado tratamiento con Levetiracetam, carbamazepina, Lamotrigina y\nTopiramato. La RNM muestra atrofia del hipocampo derecho y el EEG ictal muestra crisis temporales anteriores\nderechas. Que probabilidad de respuesta tiene el paciente si lo remitimos a cirugía de la Epilepsia?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "75%",
    "incorrect_answers": [
      "25%",
      "50%",
      "90%"
    ]
  },
  {
    "id": "180",
    "question": "Mujer de 30 años, intervenida de un glioma de bajo grado con crisis de debut que persisten pese a la resección\ndel mismo. Cuál es el FAE que tiene menos probabilidades de interaccionar con los anticonceptivos orales que\ntoma?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Zonisamida",
    "incorrect_answers": [
      "Carbamazepina",
      "Topiramato",
      "Lamotrigina"
    ]
  },
  {
    "id": "181",
    "question": "Mujer de 70a, con antecedentes de osteoporosis, síndrome depresivo y deterioro cognitivo leve, acude por crisis\nconvulsivas focales de debut tras un ictus isquémico en el territorio de la ACMD. Actualmente en tratamiento con\nAdiro, Bifosfonatos y Atorvastatina. En el Servicio de Urgencias se inició tratamiento con Fenitoína. Que fármaco\nes el más adecuado para el control de las crisis en este paciente?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Lamotrigina",
    "incorrect_answers": [
      "Levetiracetam",
      "Fenitoina",
      "Carbamazepina"
    ]
  },
  {
    "id": "182",
    "question": "Varón de 36a, diestro, remitido por episodios repetidos caracterizados por malestar epigástrico asociado a\ninquietud, alteración del alerta y automatismos oromandibulares. Su mano izquierda queda quieta y su mano\nderecha frota su pierna derecha y se toca la nariz. El episodio dura 2 minutos y al final del mismo el paciente\nresponde a ordenes sencillas. Cual es el área epileptogena mas probable?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Mesial temporal derecha",
    "incorrect_answers": [
      "Lateral temporal izquierda",
      "Mesial frontal izquierda",
      "Perirrolandica izquierda"
    ]
  },
  {
    "id": "183",
    "question": "Mujer de 30a, remitida por crisis parciales complejas. El EEG demuestra actividad aguda temporal izquierda y en\nRM es normal. La paciente inicia tratamiento con Lacosamida sin respuesta, luego cambia a Levetiracetam sin\nrespuesta por lo que se combina con Eslicarbazepina, también sin mejoría significativa. Cuál sería la actitud a\nseguir en esta paciente?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Valoracion prequirugica",
    "incorrect_answers": [
      "Cambio de Eslicarbazepina por Perampanel",
      "Valoracion para Estimulador vagal",
      "Mantener tratamiento pautado y actitud expectante"
    ]
  },
  {
    "id": "184",
    "question": "En fisiopatología del Status Epileptico, no es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "En las fases inciales se producen una fosforilacion proteica que abre los canales ionicos",
      "En una segunda fase se produce una reorganizacion de los receptores con predominio de\nneurotransmisores excitadores",
      "Posteriormente existe una muerte y reorganización neuronal con cambios en la expresión génica que llevan\na la autoperpetuacion del status"
    ]
  },
  {
    "id": "185",
    "question": "Ante un paciente con Epilepsia, que presenta crisis epilépticas de >30 minutos de duración, la afirmación falsa\nes:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Consideramos status establecido aquel en el que existe autoperpetuacion sin daño neuronal establecido",
    "incorrect_answers": [
      "Las benzodiacepinas pierden su eficacia > 20 veces tras 30 min con crisis",
      "La mortalidad tras la barrera de los 30 min pasa del 5% al 20%",
      "En el status refractario se puede valorar tratamiento con corticoides/inmunoglobulinas para rescate\ninmunológico"
    ]
  },
  {
    "id": "186",
    "question": "En un paciente que acude con un Status Epileptico, no es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Consideramos un status cuando el paciente permanece con crisis repetidas durante más de 30 min*",
    "incorrect_answers": [
      "Se trata de una emergencia médica que debe tratarse de modo agresivo",
      "La presencia de crisis repetidas, sin recuperación del nivel de conciencia, se considera un status",
      "La evolución del status epiléptico incluye una fase inicial farmacosensitiva y una posterior farmacorresistente\nde más difícil tratamiento"
    ]
  },
  {
    "id": "187",
    "question": "Varón de 40a, con antecedentes de Epilepsia Generalizada Genética es remitido por Status Epileptico convulsivo.\nNo presenta otros antecedentes ni consumo de tóxicos. Se adminstra diazepam 10 mg y Fenitoina 18 mg/kg en el\nservicio de urgencias y las convulsiones ceden. Tras 2h el paciente persiste sin crisis pero inconsciente. Retira\nlas 4 extremidades en respuesta al dolor, con reflejos de tronco preservados. Cual sería la actitud mas apropiada\nen este paciente?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Realizar un EEG para descartar status no convulsivo",
    "incorrect_answers": [
      "Dar semicarga de Fenitoina adicional",
      "Pasar a un segundo fármaco anticrisis",
      "Realizar un nuevo Tac de craneo"
    ]
  },
  {
    "id": "188",
    "question": "Paciente de 80a, ingresado en UMI por Status Epilepticus no convulsivo; no presenta antecedentes de Epilepsia,\nen coma, con un Rankin 1, que mSTESS presenta?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "7",
    "incorrect_answers": [
      "4",
      "5",
      "6"
    ]
  },
  {
    "id": "189",
    "question": "En el paciente anterior en Status Epiléptico, que significado tiene esta escala ?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Valores por encima de 4 se asocian a > 80% de mortalidad",
    "incorrect_answers": [
      "No tiene significado clínico",
      "El Rankin no aporta relevancia a la clínica",
      "Ninguna es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "190",
    "question": "Paciente varón de 43ª, sin antecedentes de interés, salvo cuadro catarral autolimtado 15 dias antes, acude con\nun cuadro de crisis epilépticas tonico-clónicas recurrentes sin recuperación del nivel de conciencia. Se inicia\nprimera y segunda línea con fármacos anticrisis, sin control de las mismas, precisando sedación con Propofol y\nKetamina a altas dosis, con recurrencia de las crisis en ventan de secdación. El estudio de neuroimagen\n.metabólico, toxicológico e infeccioso son negativos, sin aprecian anticuerpos onconeuronales o intracelulares en\nel estudio sistémico. Ante la sospecha de NORSE/FIRES, cual sería la opción correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las anteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Se debe iniciar metilprednisolona la primera semana del diagnóstico 1 gr/d",
      "Se puede añadir conjuntamente el inicio de Inmunoglobulina humana en esos plazos terapéuticos",
      "Si existe falta de control de crisis, se debe asociar Rituximab o Ciclofosfamida como segunda línea de\ninmunoterapia"
    ]
  },
  {
    "id": "191",
    "question": "Mujer de 60a, acude por crisis epilépticas generalizadas durante 10 minutos, esta actividad responde a\nMidazolam IV. Tiene una insuficiencia renal crónica moderada, pero se encuentra con buen estado general. Cual\nsería el fármaco de elección en este paciente para el control de las crisis?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Fenitoina IV",
    "incorrect_answers": [
      "Perfusion continua de midazolam",
      "Perfusion continua de Propofol",
      "Ketamina IV"
    ]
  },
  {
    "id": "192",
    "question": "De entre los siguientes fármacos cual se ha asociado más a anomalías epileptiformes y status epiléptico en\npacientes hospitalizados?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Cefepima",
    "incorrect_answers": [
      "Doxiciclina",
      "Fluoxetina",
      "Modafinilo"
    ]
  },
  {
    "id": "193",
    "question": "Cuál de las siguientes combinaciones de FAEs no se considera sinérgica en el tratamiento de la epilepsia",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Carbamacepina y Fenitoina",
    "incorrect_answers": [
      "Lamotrigina y Valproato",
      "Carbamazepina y Levetiracetam",
      "CLamotrigina y Levetiracetam"
    ]
  },
  {
    "id": "194",
    "question": "Paciente de 22 años que acude por episodios recurrentes de postura con abducción, elevación y rotación externa\ndel brazo derecho con rotación cefaliza a la derecha. Cual es la localización mas probable del área epileptógena:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Area motora suplementaria izquierda",
    "incorrect_answers": [
      "Cortex mesial temporal izquierdo",
      "Cortex cingulado anterior derecho",
      "Cortex prefrontal dorsolateral derecho"
    ]
  },
  {
    "id": "195",
    "question": "En el control neuroanatómico del ciclo sueño-vigilia, cual no es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El GABA es un neurotransmisor que incrementa el alerta e inhibe el sueño",
    "incorrect_answers": [
      "El alerta fisiológico esta mediado por neuronas orexinérgicas procedentes del núcleo supraquiasmático",
      "El inicio del sueño esta mediado por neuronas gabaérgicas del núcleo preóptico ventrolateral",
      "La interacción de los núcleos del tronco con la corteza durante la somnolencia y el sueño se realiza a través\ndel tálamo"
    ]
  },
  {
    "id": "196",
    "question": "Paciente mujer de 26a, que es remitido por un cuadro de larga evolución de excesiva somnolencia diurna, cual\nde los siguientes procesos no justifica los síntomas referidos:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Síndrome de piernas inquietas",
    "incorrect_answers": [
      "Narcolepsia",
      "Hipersomnia idiopática",
      "Síndrome de apnea-hipopnea de sueño"
    ]
  },
  {
    "id": "197",
    "question": "En un paciente con quejas mala calidad de sueño nocturno y episodios de conducta motora anormal durante el\nsueño, que diagnóstico no debería considerar como primera posibilidad:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Hipersomnia idiopática",
    "incorrect_answers": [
      "Epilepsia frontal nocturna",
      "Parasomnia NREM",
      "Trastorno de conducta de sueño REM"
    ]
  },
  {
    "id": "198",
    "question": "En relación al sueño en humanos adultos, es falso:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El insomnio altitudinal es una alteración intrínseca dentro de los trastornos del sueño.",
    "incorrect_answers": [
      "Se consideran trastornos del sueño tanto los que ocurren durante el sueño, la transición sueño-vigilia o los\nestados de excesiva somnolencia diurna",
      "El sueño está formado por 3-5 ciclos de sueño, que se repiten cíclicamente cada 90-120 minutos",
      "Entre sus funciones se encuentra la termorregulación o la consolidación de la memoria"
    ]
  },
  {
    "id": "199",
    "question": "Paciente varón de 19a, que es remitido por un cuadro de excesiva somnolencia diurna, asociado a episodios de\nperdida brusca de tono postural con las emociones, cuál de los siguientes síntomas acompañantes no esperaría\nencontrar:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Sonambulismo",
    "incorrect_answers": [
      "Alucinaciones al inicio o fin del sueño",
      "Parálisis de sueño",
      "Episodios de conducta automática"
    ]
  },
  {
    "id": "200",
    "question": "Cuál de las siguientes no es una función biológica del sueño:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Control de la frecuencia cardiaca",
    "incorrect_answers": [
      "Consolidación de la memoria",
      "Adaptacion al medio.",
      "Conservación de la energía"
    ]
  },
  {
    "id": "201",
    "question": "Los relojes biológicos localizados en el organismo controlan nuestro ritmos biológicos. Estos están controlados y\ncoordinados por:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El núcleo supraquiasmático",
    "incorrect_answers": [
      "La glándula tiroidea",
      "El hipocampo",
      "El eje hipotálamo-adrenal"
    ]
  },
  {
    "id": "202",
    "question": "Un índice de apnea-hiponea de 7 en adultos con sospecha de apnea obstructiva de sueño (AOS) indica:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "AOS moderado",
    "incorrect_answers": [
      "Patrón respiratorio normal",
      "AOS leve",
      "AOS grave"
    ]
  },
  {
    "id": "203",
    "question": "El sonambulismo ocurre fundamentalmente:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "En el sueño delta, fase 3",
    "incorrect_answers": [
      "En el sueño REM",
      "En la fase 1 de sueño",
      "En la fase 2 de sueño"
    ]
  },
  {
    "id": "204",
    "question": "En pacientes con Apnea Obstructiva de sueño , la terapia con oxígeno ha mostrado:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Incrementar la duración de las apneas",
    "incorrect_answers": [
      "Empeorar la hipoxemia",
      "Reducir el riesgo cardiovascular",
      "Ninguno de los anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "205",
    "question": "Una particularidad en la hemicránea paroxística es la respuesta a:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Indometacina",
    "incorrect_answers": [
      "Topiramato",
      "Amitriptilina",
      "Sumatriptan"
    ]
  },
  {
    "id": "206",
    "question": "Mujer de 40 años que consulta por, aproximadamente, 20 episodios al día de dolor intenso, periocular izquierdo\nde 15 minutos de duración, acompañado de intenso lagrimeo y rinorrea. Su exploración y RM cerebral son\nnormales. Su tratamiento de elección sería:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Indometacina",
    "incorrect_answers": [
      "Lamotrigina",
      "Verapamilo",
      "Prednisona"
    ]
  },
  {
    "id": "207",
    "question": "¿Cuál de los siguientes tipos de cefalea se asocia con síntomas autonómicos?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "SUNCT",
    "incorrect_answers": [
      "Cefalea provocada por ejercicio.",
      "Cefalea hípnica.",
      "Neuralgia del trigémino"
    ]
  },
  {
    "id": "208",
    "question": "Un paciente de 60 años con historia de enfermedad coronaria e hipertensión ha desarrollado episodios de dolor\nretroorbitario derecho que duran 30 minutos, que ocurren varias veces al día, pero principalmente por la noche.\nAsocia lagrimeo de ojo derecho y congestión nasal. Se han descartado causas secundarias. El mejor tratamiento\nsintomático en este paciente es:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Oxígeno a 2 l/min por cánula nasal al inicio de la cefalea",
    "incorrect_answers": [
      "Sumatriptan subcutáneo al inicio de la cefalea",
      "Dihidroergotamina al inicio de la cefalea",
      "Carbonato de litio 300 mg v.o."
    ]
  },
  {
    "id": "209",
    "question": "Una mujer de 38 años que toma anticonceptivos orales se presenta con una cefalea de dos semanas de\nevolución con empeoramiento brusco. Es el peor dolor que ha experimentado. La exploración neurológica es\nnormal. TC cerebral sin hallazgos. El análisis del líquido cefalorraquídeo fue el siguiente: no leucocitos, glucosa:\n50 mg / dl y proteínas: 40 mg / dl. La presión de apertura: 30 cm H2O. ¿Cuál es la mejor estrategia para el\nmanejo del paciente?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Realizar RM cerebral con angioRM con fase venosa.",
    "incorrect_answers": [
      "Tratar con sumatriptan y alta",
      "Dejar al paciente en observación.",
      "Realizar arteriografía convencional para descartar aneurisma."
    ]
  },
  {
    "id": "210",
    "question": "Respecto a la cefalea relacionada con la arteritis de células gigantes, señale la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Estos pacientes tienen un riesgo aumentado de ictus isquémico, especialmente vertebrobasilar.",
    "incorrect_answers": [
      "La arteritis de células gigantes afecta principalmente a ramas de la arteria carótida interna",
      "La instauración de la cefalea suele ser muy insidiosa.",
      "La cefalea suele remitir en unas 3 semanas tras el inicio de corticoides."
    ]
  },
  {
    "id": "211",
    "question": "¿Qué tipo de cefalea primaria se caracteriza por dolor de cabeza bilateral, moderado que ocurre por la noche,\ndespierta al paciente y no se asocia a síntomas autonómicos?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Cefalea hípnica",
    "incorrect_answers": [
      "Cefalea punzante idiopática",
      "Cefalea en racimos",
      "Cefalea provocada por el ejercicio físico"
    ]
  },
  {
    "id": "212",
    "question": "Respecto a la neuralgia idiopática del trigémino, señale la OPCIÓN INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Es frecuente que el dolor se extienda a la lengua",
    "incorrect_answers": [
      "La edad de comienzo es en mayores de 50 años en la mayoría de los casos.",
      "Puede asociar alodinia táctil en áreas de la mejilla, nariz y peribucales.",
      "La exploración clínica debe ser normal por definición."
    ]
  },
  {
    "id": "213",
    "question": "Acerca de la neuralgia glosofaríngea, señale la respuesta FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "En caso de deberse a compresión microvascular. Las implicadas son ramas de la carótida externa.",
    "incorrect_answers": [
      "Puede ser secundaria a calcificación del ligamento estilohioideo.",
      "Es necesario descartar una causa secundaria mediante prueba de imagen.",
      "En las formas primarias la exploración neurológica debe ser normal."
    ]
  },
  {
    "id": "214",
    "question": "Respecto a la descompresión microvascular en la neuralgia del trigémino, señale la opción INCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La complicación más frecuente es la hipoestesia facial.",
    "incorrect_answers": [
      "Ha mostrado mayor eficacia que las técnicas ablativas",
      "Se ha observado eficacia a corto y largo plazo.",
      "Sólo está indicada cuando el tratamiento farmacológico ha fracasado."
    ]
  },
  {
    "id": "215",
    "question": "Señale la respuesta correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El SUNCT predomina en hombres.",
    "incorrect_answers": [
      "La cefalea hemicránea continua predomina en hombres.",
      "La indometacina ha mostrado alta eficacia tanto en la cefalea hemicránea continua como en el SUNCT.",
      "Para realizar el diagnóstico de SUNA debe haber inyección conjuntival y lagrimeo."
    ]
  },
  {
    "id": "216",
    "question": "Con respecto a los anticuerpos monoclonales contra el CGRP en migraña:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Erenumab actúa contra el receptor del CGRP y están aprobadas la dosis mensuales de 70 mg y 140 mg",
    "incorrect_answers": [
      "Erenumab actúa contra el receptor del CGRP siendo la única dosis mensual aprobada de 70 mg.",
      "Galcanezumab actúa contra el receptor del CGRP siendo la única dosis mensual aprobada de 120 mg tras\nuna dosis de carga",
      "Erenumab actúa contra el CGRP siendo aprobadas las dosis mensuales de 70 mg y 140 mg"
    ]
  },
  {
    "id": "217",
    "question": "En la parálisis por afectación del III par craneal.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Una afectación del elevador del párpado binocular y del recto superior contralateral sugiere una lesión\ncentral nuclear.",
    "incorrect_answers": [
      "Una afectación exclusivamente monocular sin afectación pupilar orienta a una lesión troncular del nervio",
      "La afectación exclusivamente monocular con midriasis sugiere una lesión isquémica del nervio",
      "La causa más frecuente de parálisis del III par es la compresión del nervio."
    ]
  },
  {
    "id": "218",
    "question": "En el síndrome del seno cavernoso, señale la INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Puede haber enoftalmos",
    "incorrect_answers": [
      "La oftalmoplejía es un síntoma muy frecuente",
      "La afectación pupilar es variable",
      "Puede haber un síndrome de Horner"
    ]
  },
  {
    "id": "219",
    "question": "El síndrome de Parinaud:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Se produce por compresión en la comisura posterior del mesencéfalo ó por dilataciones del acueducto",
    "incorrect_answers": [
      "Causa una limitación para la infraversión de los ojos.",
      "No suele asociar retracción palpebral",
      "Los reflejos pupilares están conservados."
    ]
  },
  {
    "id": "220",
    "question": "¿Una lesión en el foramen oval que ramas del nervio trigémino lesionaría?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La rama motora del nervio trigémino y la rama sensitiva V3",
    "incorrect_answers": [
      "Las ramas sensitivas oftálmica (V1) y la maxilar (V2)",
      "La rama motora y la rama sensitiva V2",
      "La rama sensitiva mandibular (V3)"
    ]
  },
  {
    "id": "221",
    "question": "Un paciente presenta una historia de 6 semanas consistente en afonía progresiva, disfagia, debilidad de los\nhombros y disartria. La exploración neurológica muestra debilidad del lado derecho del paladar con reflejo\nnauseoso disminuido, debilidad de los músculos esternocleidomastoideo y trapecio derechos y la lengua se\ndesvía a la derecha y está atrófica. La lesión se localiza en:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Espacio retrofaríngeo",
    "incorrect_answers": [
      "Ángulo ponto-cerebelosos",
      "Agujero carotídeo",
      "Agujero yugular"
    ]
  },
  {
    "id": "222",
    "question": "Un paciente presenta una historia de 4 semanas de evolución de debilidad de musculatura facial, sordera\nneurosensorial bilateral y radiculopatías lumbosacras. Esta lesión se localiza en:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Espacio meníngeo",
    "incorrect_answers": [
      "Músculo",
      "Nervio periférico.",
      "Ángulo pontocerebeloso."
    ]
  },
  {
    "id": "223",
    "question": "El síndrome de Tolosa Hunt se caracteriza por:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Oftalmoplejía dolorosa debida a inflamación del seno cavernoso o región paraselar.",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome inflamatorio del ápex petroso produciendo disfunción de VII y VIII par craneal",
      "Anosmia ipsilateral e hipogonadismo",
      "Defecto congénito de los nervios VI y VII bilateralmente."
    ]
  },
  {
    "id": "224",
    "question": "Por cuál de los agujeros del cráneo siguientes pasa en nervio glosofaríngeo (NC IX):",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Agujero yugular",
    "incorrect_answers": [
      "Agujero oval.",
      "Agujero redondo.",
      "Conducto hipogloso"
    ]
  },
  {
    "id": "225",
    "question": "Cuál de los nervios craneales siguientes tendría más probabilidad de afectarse en un paciente que acude con\npapiledema, cefalea e hidrocefalia obstructiva?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Nervio abducens",
    "incorrect_answers": [
      "Nervio facial",
      "Nervio troclear",
      "Nervio trigémino"
    ]
  },
  {
    "id": "226",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones acerca de las alteraciones de pares craneales relacionadas con la motilidad\nocular es FALSA?:.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La diplopía monocular es resultado de lesión mesencefálica.",
    "incorrect_answers": [
      "El IV par es particularmente vulnerable a traumatismos craneales.",
      "La miastenia gravis debe considerarse en el diagnóstico diferencial.",
      "Una oftalmoplejía completa unilateral debe orientarnos a una lesión del seno cavernoso."
    ]
  },
  {
    "id": "227",
    "question": "Señale cuál de las siguientes estructuras no pertenecen a los ganglios basales que se pueden alterar en los\ntrastornos del movimiento:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El tálamo (forma parte del circuito dentorubrotalámico y por eso es diana en tratamiento quirúrgico del\ntemblor esencial).",
    "incorrect_answers": [
      "Estriado (se forma por caudado y putamen)",
      "La sustancia negra (que tiene pars compacta y reticulata)",
      "Núcleo lenticular (formado por putamen y pálido)"
    ]
  },
  {
    "id": "228",
    "question": "Basándonos en los modelos fisiológicos actuales de los ganglios basales, hay una posibilidad que es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Los núcleos aferentes más importantes son el estriado: caudado y putamen.",
    "incorrect_answers": [
      "La dopamina tiene una acción dual: por eso su exceso a veces causa diskinesias coreicas y otras\nparkinsonismo.",
      "El estriado es núcleo efector por excelencia",
      "La dopamina tiene una acción dual: cuando disminuye su síntesis, se produce una inhibición de su\nmetabolismo (para mantener los niveles constantes)"
    ]
  },
  {
    "id": "229",
    "question": "Respecto a los modelos fisiológicos actuales de los ganglios basales, hay una posibilidad que es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La porción efectora la forma GPi y SNreticulata",
    "incorrect_answers": [
      "El estriado (unión funcional de caudado y NST por el fascículo estrionígrico), es funcionalmente importante\ncomo efector por excelencia.",
      "La dopamina tiene una acción dual: sobre el GPe y GPi, liberando este sistema y haciendo un movimiento\nnormal.",
      "El estriado es núcleo efector por excelencia"
    ]
  },
  {
    "id": "230",
    "question": "En el diagnóstico de Enfermedad de Parkinson:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El diagnóstico es clínico: debe tener al menos 2 datos de los criterios del Banco de Cerebros de UK.",
    "incorrect_answers": [
      "No podemos empeñarnos en que el paciente tenga todos los síntomas que la definen (eso sería un caso\nmuy poco habitual), por lo que será suficiente si el paciente tiene uno de los 3 síntomas de inicio\ncaracterísticos: temblor, rigidez e hipocinesia.",
      "No se puede hacer el diagnóstico hasta ver el resultado de un DAT, o bien una RM, y solo a veces un PET\nscan que son herramientas muy útiles (sería una temeridad intentar hacer el diagnóstico solo con la clínica).",
      "Si el paciente tiene temblor que le impide comer, o beber agua, no es preciso que tenga lentitud, ni rigidez."
    ]
  },
  {
    "id": "231",
    "question": "En la enfermedad de Parkinson:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Estadío I y II de Braak es la afectación de núcleo dorsal del vago, locus coeruleus y estructuras\ntroncoencefalicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los síntomas cognitivos se deben a la falta de dopamina.",
      "Los cuerpos de Lewy son ubiquitina + y aparecen fundamentalmente en la corteza",
      "Los síntomas cognitivos ocurren en la fase 2 y 3 de los estadios de Braak."
    ]
  },
  {
    "id": "232",
    "question": "En cuanto al tratamiento de la Enfermedad de Parkinson, debemos tener en cuenta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Valorar siempre la edad y calidad de vida antes de iniciar el tratamiento de los pacientes.",
    "incorrect_answers": [
      "La Enfermedad de Parkinson se debe a falta de dopamina y por eso la única opción válida de tratamiento es\nla terapia sustitutiva con levodopa, pero debemos reservar ese tratamiento para evitar complicaciones\nposteriores por usar ese tratamiento.",
      "Cuando no hay buena respuesta a la levodopa, se opta por la DBS que solucionaría la mayor parte de los\nsíntomas que los pacientes aquejan.",
      "Debemos esperar que pasen 10-15 años, agotar el tratamiento vía oral y que llegue a ser una Enfermedad\nde Parkinson Avanzada (EPA), para hacer terapias avanzadas (cirugía, o bien bombas de infusión)."
    ]
  },
  {
    "id": "233",
    "question": "A su consulta llega un paciente de 60 años, con cuadro de temblor en MSD de 1 año de evolución, dificultad para\nhacer movimientos como manejar el ratón del ordenador, revolver el café, escribir (además ha notado que la letra\nse ha hecho pequeña). Algunas personas se han dado cuenta de que tiembla y no quieren que él lo atienda\n(piensan que está acostumbrado a tomar coñac en el café y cuando tiembla es porque no se tomó la dosis de\nalcohol que necesita). En sus antecedentes comentar que trabaja de apoderado en el Banco Santander. En su\njuventud le gustaba jugar al bingo y hacer deportes de riesgo.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Tiene Enfermedad de Parkinson, y dado que funcionalmente está afectado, y en riesgo de tener\nrepercusiones laborales, se debe empezar el tratamiento y usaría levodopa hasta que mejore claramente.",
    "incorrect_answers": [
      "Se trata de una Enfermedad de Parkinson, leve y debe esperar tener más síntomas antes de empezar el\ntratamiento (esta enfermedad es degenerativa y puede empeorar si empieza pronto con el tratamiento).",
      "Es paciente con Enfermedad de Parkinson moderada, y como psicológicamente está afectado, le haría una\nconsulta a Salud Mental para apoyo psicológico, y pondría tratamiento con benzodiacepinas (le puede\nayudar algún antidepresivo, pero se lo pondrán en Salud Mental).",
      "Tiene Enfermedad de Parkinson, y dado que funcionalmente está afectado, y en riesgo de tener\nrepercusiones laborales, se debe empezar el tratamiento y usaría agonista dopaminérgico (para evitar los\nefectos secundarios de la levodopa, que llegue pronto a una EPA)."
    ]
  },
  {
    "id": "234",
    "question": "Nos consulta un paciente de 65 años que desde hace 8 meses nota que tiene temblor de reposo en los 2 brazos,\ncon lentitud al caminar y tendencia a arrastrar los pies. En la exploración vemos hipomimia; temblor en ambos\nbrazos; rigidez en rueda dentada grado 1 bilateral, escaso braceo al caminar, con tendencia a arrastrar las\npiernas. Distimia. Usted está sospechando que pueda tener una PIF (Parkinsonismo inducido por fármacos.\n¿Cuál de las siguientes aseveraciones le parece más congruente?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Tiene un fármaco para dispepsia desde hace varios años, cuya composición es levosulpiride (levogastrol R),\nmuy bueno para el \"pomo desarretao\". Podría estar influyendo",
    "incorrect_answers": [
      "Como padece de HTA, toma un beta bloqueante. Son causa frecuentes de PIF.",
      "La historia referida, afectando los dos brazos, tanto en rigidez, como en hipocinesia son características de la\nEnfermedad de Parkinson, no hay que buscar otras causas.",
      "Se debe empezar el tratamiento con levodopa, sin importar que sea farmacológico, degenerativo, etc"
    ]
  },
  {
    "id": "235",
    "question": "En su consulta está atendiendo a un paciente de 58 años con dificultad para hacer movimientos como manejar el\nratón del ordenador, revolver el café. No tiene temblor, y nota leve inestabilidad. En la exploración tiene rigidez en\nrueda dentada en MSD y MSI, dificultad para caminar, de forma que es incapaz de hacer el tándem y aumenta\nlevemente la base de sustentación. En la maniobra del empujón tiene inestabilidad. En sus antecedentes cuenta\nque desde hace 8 meses no puede controlar la orina e impotencia coeundi. Cuál de las siguientes opciones le\nparece incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Como tiene lentitud, rigidez, e inestabilidad, aunque no tenga temblor, mientras no se demuestre lo\ncontrario, se trata de una Enfermedad de Parkinson, y lo trataría con levodopa que es el gold standard de\ntratamiento y después DBS.",
    "incorrect_answers": [
      "Podría ser una Enfermedad de Parkinson pero tiene banderas rojas: inestabilidad desde el inicio, síntomas\ndisautonómicos.",
      "Se trata de un Sindrome de Parkinson Plus, con datos de Atrofia multisistema tipo C.",
      "Es una sinucleinopatía"
    ]
  },
  {
    "id": "236",
    "question": "Respecto a la semiología de los trastornos del movimiento:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La corea es movimiento irregular, como \"fluyendo\" que no se pueden controlar por la voluntad.",
    "incorrect_answers": [
      "El temblor se define por presentarse en reposo o en la postura, lentos o rápidos.",
      "Los tics son movimientos bruscos, psicógenos ya que se pueden controlar de forma transitoria con la\nvoluntad.",
      "El balismo es movimiento brusco, que se pueden controlar de forma transitoria por la voluntad."
    ]
  },
  {
    "id": "237",
    "question": "Diga cuál de las siguientes afirmaciones acerca de la semiología de los trastornos del movimiento no es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Los tics son suprimibles con la voluntad, y por tanto psicógenos.",
    "incorrect_answers": [
      "La corea se caracteriza por irregularidad",
      "temblor tiene ritmicidad.",
      "distonía presenta contracciones."
    ]
  },
  {
    "id": "238",
    "question": "En su consulta de Neurología, ve a un paciente de 67 años, con temblor en ambas manos, de 5 años de\nevolución. Qué datos en la historia clínica no son importantes en un temblor esencial.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "¿Nota que está lento, le cuesta bajarse del coche, arrastra las piernas al caminar, lo dejan atrás cuando\ncamina acompañado?",
    "incorrect_answers": [
      "¿Alguien en su familia ha tenido temblores parecidos al suyo?",
      "¿El temblor cree que le ocurre cuando hace determinadas actividades, o bien cuando está en reposo?",
      "¿Tiene algún otro síntoma: menor precisión cuando hace alguna actividad, posturas inadecuadas?"
    ]
  },
  {
    "id": "239",
    "question": "Estando de guardia tiene que atender a una paciente de 69 años, con factores de riesgo vascular (hipertensa,\ndiabética, DLP) que desde el día antes a verse en el Servicio de Urgencias presenta movimientos difíciles de\ndescribir para usted:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Es movimiento irregular y puede mejorar con neurolépticos. Se debe hacer una TAC cerebral. Podría ser\nuna corea vascular.",
    "incorrect_answers": [
      "Como son movimientos \"raros\", lo más congruente es esperar al día siguiente y avisar a Neurólogo de\nguardia (está acostumbrado a ver cosas raras).",
      "Es movimiento irregular y está inquieta. Avisaría al psiquiatra de guardia para poner tratamiento. Puede un\ncuadro psiquiátrico.",
      "Es un temblor por la tensión de estar en el Servicio de Urgencias. Probaría con clonazepam."
    ]
  },
  {
    "id": "240",
    "question": "Paciente de 15 años llevado por su madre a la consulta porque a la edad de 8 años empezaron a notarle que\nhacía muecas con los ojos, a veces con el cuello, o movimientos combinados, como imitando lo que hacen otras\npersonas. Estos movimientos han ido cambiando de forma que a veces cierra los ojos, otras veces hacen\nmuecas con la boca, o bien ruidos con la voz, como\n\"carraspeo\". ¿Usted qué se plantearía?.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Tiene dos elementos importantes para el diagnóstico, los tics motores complejos y cambiantes, así como tics\nguturales.",
    "incorrect_answers": [
      "Lo remitiría a Unidad de Salud Mental ya que muchos datos no le resultan congruentes: la inquietud de\npequeño, los ruidos con la boca, etc.",
      "Le plantearía ir a Salud Mental ya que me dice que tiene ideas obsesivas y compulsiones.",
      "Esperaría a tener coprolalia (decir palabrotas de forma brusca), para después remitirlo a neurología"
    ]
  },
  {
    "id": "241",
    "question": "A nuestra consulta llega una paciente de 42 años, que cuenta tener unos movimientos de brazos, otras veces de\npiernas, sin un patrón fijo, que han ido en aumento. Cuando la explora, le parece \"como inquieta\". ¿Cuál de las\nsiguientes opciones no le ayudaría para su diagnóstico?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "No me sorprendería si en familiares ha habido suicidios, trastornos conductuales severos.",
    "incorrect_answers": [
      "Decirle que saque la lengua y no la entre hasta que le avise.",
      "Preguntaría si hay antecedentes en su familia y trataría de hacer estudio genético (ver la expansión de los\ntripletes CGA)",
      "Pondría levodopa para ver la respuesta (aunque sabiendo que puede no ser eficaz)."
    ]
  },
  {
    "id": "242",
    "question": "Mientras usted hacía guardia, tiene que valorar a un paciente visto en su Centro de Salud donde fué atendida.\nNo tenía antecedentes de interés. Había ido para ser valorada por tener meteorismo, disconfort abdominal. Le\nhabían mandado metoclopramida (PrimperanR): 1 cucharada antes de cada comida. Por la noche acude al\nservicio de urgencia de su Centro de Salud por presentar muecas grotescas, movimientos de cuello, gran\ninquietud. ¿Cuál cree que es la actitud más correcta?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Es una historia de reacción distónica aguda y su tratamiento es con anticolinérgicos (por ejemplo\nbiperideno).",
    "incorrect_answers": [
      "Puede ser indicativo de inicio de un ictus, y lo remitiría al servicio de urgencias como \"Código Ictus\".",
      "Le diría que no se preocupe y que siga tomando el fármaco si tiene gases.",
      "Por tener gran inquietud y esos movimientos bruscos que indican un desajuste psiquiátrico intenso, lo\nremitiría al servicio de Urgencia para valorar por un psiquiatra."
    ]
  },
  {
    "id": "243",
    "question": "A nuestra consulta llega una paciente de 18 años, que cuenta tener unos movimientos de brazos, otras veces de\ncuello, que son bruscos que le hacen soltar las cosas que tiene en las manos. Le cuesta a veces escribir, beber\nagua hacer actividades que implique precisión. Adopta posturas anormales al escribir. ¿Cuál de las siguientes\nopciones no le ayudaría para su diagnóstico?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Es muy sugestivo para el diagnóstico la buena respuesta al alcohol.",
    "incorrect_answers": [
      "Decirle que saque la lengua y no la entre hasta que le avise. Si lo puede hacer la mandaría a USM porque\nesta combinación de datos impresiona de alteración funcional.",
      "Preguntaría si hay antecedentes en su familia y trataría de hacer estudio genético (ver la expansión de los\ntripletes CGA)",
      "Pondría levodopa para ver la respuesta (puede ser una distonía sensible a levodopa (Enfermedad de\nSegawa)."
    ]
  },
  {
    "id": "244",
    "question": "En una distonía mioclónica, cuál le parece que es tratamiento mas recomendado:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "De las opciones médicas, la zonisamida se ha mostrado opción más eficaz.",
    "incorrect_answers": [
      "Probaría con una mezcla de fármacos antimioclónicos: valproico+ primidona y clonazepam.",
      "La zonisamida es eficaz si es paciente de origen asiático.",
      "La levodopa es la mejor opción."
    ]
  },
  {
    "id": "245",
    "question": "Señale la correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Las ataxias hereditarias son enfermedades debidas a la degeneración por muerte neuronal de células\ncerebelosas y/o aquellas que originan vías espinocerebelosas",
    "incorrect_answers": [
      "Las ataxias hereditarias se transmiten exclusivamente de forma autosómica dominante",
      "La atrofia multisistémica cerebelosa (AMS-C) es una ataxia cerebelosa de etiología secundaria.",
      "Ninguna de las afirmaciones expuestas es cierta."
    ]
  },
  {
    "id": "246",
    "question": "Las ataxias cerebelosas hereditarias:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las afirmaciones son correctas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Pueden presentar una herencia autosómica dominante",
      "Pueden presentar una herencia autosómica recesiva",
      "Pueden presentar una herencia ligada al cromosoma X"
    ]
  },
  {
    "id": "247",
    "question": "El acrónimo SCA hace referencia:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "A las ataxias hereditarias dominantes",
    "incorrect_answers": [
      "Al espectro de la paraparesia espástica familiar",
      "A las enfermedades de motoneurona",
      "A las enfermedades mitocondriales"
    ]
  },
  {
    "id": "248",
    "question": "La forma clásica de la ataxia de Friedreich se caracteriza:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las afirmaciones expuestas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Inicio antes de los 25 años",
      "Herencia autosómica recesiva",
      "Arreflexia en los miembros inferiores"
    ]
  },
  {
    "id": "249",
    "question": "La miocardiopatía es un dato frecuentemente presente en los pacientes con:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Ataxia de Friedreich",
    "incorrect_answers": [
      "Atrofia multisistémica tipo cerebeloso",
      "Esclerosis múltiple",
      "Polineuropatía por déficit de vitamina B12"
    ]
  },
  {
    "id": "250",
    "question": "Cuál del las siguientes etiologías se encuentran entre las causas de ataxias secundarias:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las afirmaciones expuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Consumo crónico de etanol",
      "Déficit de vitamina E",
      "Origen paraneoplásico"
    ]
  },
  {
    "id": "251",
    "question": "Respecto a las ataxias episódicas:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las afirmaciones expuestas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Cursan con crisis de ataxia, vértigo y disartria de duración variable",
      "Las crisis pueden verse precipitadas por el estrés o ejercicio",
      "Son de herencia autosómica dominante"
    ]
  },
  {
    "id": "252",
    "question": "En un paciente con síndrome cerebeloso de presentación subaguda y positividad para anticuerpos\nonconeuronales anti-Hu debemos pensar como primera opción en:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Cáncer de pulmón",
    "incorrect_answers": [
      "Glioblastoma",
      "Cáncer de páncreas",
      "Cáncer de colon"
    ]
  },
  {
    "id": "253",
    "question": "Cuál del las siguientes etiologías se encuentran entre las causas de ataxias secundarias:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las afirmaciones expuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Anticuerpos antigliadina",
      "Anticuerpos anti-GQ1b",
      "Anticuerpos anti-Ri"
    ]
  },
  {
    "id": "254",
    "question": "¿Qué área del Sistema Nervioso Central juega un papel fundamental en el control central del Sistema nervioso\nautónomo?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Corteza insular",
    "incorrect_answers": [
      "Núcleo del tracto solitario",
      "Sustancia gris periacueductal",
      "Núcleo central de la amigdala"
    ]
  },
  {
    "id": "255",
    "question": "Durante el Tilt-test ¿cuál es el efecto esperado en la fase 4 de la prueba de Valsalva?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Aumento de la presión arterial y disminución de la frecuencia cardíaca.",
    "incorrect_answers": [
      "Disminución de la presión arterial y aumento de la frecuencia cardíaca.",
      "Aumento de la presión arterial y aumento de la frecuencia cardíaca.",
      "Disminución de la presión arterial y disminución de la frecuencia cardíaca"
    ]
  },
  {
    "id": "256",
    "question": "La presencia de una frecuencia cardiaca mayor de 120 latidos por minuto (sin modificación tensional) al adoptar\nla bipedestación en la mesa basculante, es un criterio diagnóstico de qué entidad:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Taquicardia postural ortostática",
    "incorrect_answers": [
      "Taquicardia autónoma mediada",
      "Disautonomía pura",
      "Síndrome de Bradbury- Eggleston"
    ]
  },
  {
    "id": "257",
    "question": "¿Qué mecanismos pueden estar implicados en un síncope neurógeno?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Cardioinhibición vagal con bradicardia",
      "Parada sinusal",
      "Fallo eferente simpático"
    ]
  },
  {
    "id": "258",
    "question": "¿En cuál de las siguientes patologías se evidencia afectación en el SPECT- MIBG?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Enfermedad de Parkinson",
    "incorrect_answers": [
      "AMS",
      "POTS",
      "Ninguna de las opciones es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "259",
    "question": "¿Qué prueba sensitiva se utiliza para el diagnóstico de Polineuropatías de fibra fina?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "QST",
    "incorrect_answers": [
      "R-R",
      "TST",
      "Sudoscan"
    ]
  },
  {
    "id": "260",
    "question": "¿Cuál es el neutransmisor predominante en las fibras preganglionares del Sistema parasimpático?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Acetilcolina",
    "incorrect_answers": [
      "Noradrenalina",
      "Dopamina",
      "Serotonina"
    ]
  },
  {
    "id": "261",
    "question": "¿Cuál de estos síntomas no sería característico del Fallo autonómico puro?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Aumento de la tensión arterial tras la realización de prueba presora con frío",
    "incorrect_answers": [
      "Impotencia",
      "Hipotensión ortostática",
      "Ausencia de respuesta de la tensión arterial tras la realización de prueba presora con frío"
    ]
  },
  {
    "id": "262",
    "question": "¿Cuál es el mecanismo de acción de la fludrocortisona en el tratamiento de la hipotensión ortostática?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Incrementa la reabsorción renal de sodio y aumenta el volumen intravascular y extracelular.",
    "incorrect_answers": [
      "Aumenta la liberación de noradrenalina en las terminaciones nerviosas simpáticas.",
      "Actúa como agonista alfa1-adrenérgico, incrementando la resistencia vascular periférica.",
      "Estimula los receptores V2 de los túbulos renales, promoviendo el efecto antidiurético."
    ]
  },
  {
    "id": "263",
    "question": "¿Cuál es el gen afecto en la Atrofia muscular espinal?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "SMN",
    "incorrect_answers": [
      "AMN",
      "NMS",
      "SMA"
    ]
  },
  {
    "id": "264",
    "question": "En relación a la Enfermedad de Kennedy ¿qué afirmación es falsa?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Existe afectación de la motoneurona superior",
    "incorrect_answers": [
      "Afecta sólo a hombres",
      "Se produce por una expansión del triplete CAG",
      "Los reflejos osteotendinosos se encuentran deprimidos o abolidos"
    ]
  },
  {
    "id": "265",
    "question": "En relación a la Esclerosis Lateral Primaria ¿qué afirmación es correcta?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La RM demuestra una atrofia de la circunvolución precentral",
    "incorrect_answers": [
      "La incidencia es de 20 casos por cada 1 de ELA",
      "No es necesario realizar un diagnóstico de exclusión dada la clínica patognomónica",
      "Suele aparecer en la sexta década de la vida"
    ]
  },
  {
    "id": "266",
    "question": "En relación a la Esclerosis lateral amiotráfica, ¿qué afirmación es correcta?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "La edad de comienzo es en torno a las décadas de 50-60 años",
      "La mayoría de los casos de ELA son esporádicos",
      "Entre el 5-15% de los casos de ELA son familiares"
    ]
  },
  {
    "id": "267",
    "question": "¿Cuál es el fenotipo clínico de ELA más frecuente?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Forma combinada de lesión de motoneurona superior e inferior desde el inicio",
    "incorrect_answers": [
      "Atrofia muscular progresiva",
      "Paraparesia espástica",
      "Parálisis bulbar progresiva"
    ]
  },
  {
    "id": "268",
    "question": "Según los criterios de El Escorial, en presencia de signos clínicos de motoneurona inferior y superior en 2\nregiones con signos de MNS en regiones rostrales a las de MNI, nos encontraríamos en qué escenario:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "ELA clínicamente probable",
    "incorrect_answers": [
      "ELA clínicamente definida",
      "ELA clínicamente probable apoyada por exámenes complementarios",
      "ELA clínicamente posible"
    ]
  },
  {
    "id": "269",
    "question": "En relación al tratamiento de la ELA ¿qué afirmación es correcta?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "No existe tratamiento farmacológico eficaz",
      "El riluzol retrasa la evolución de la enfermedad",
      "La eficacia de la edaravona se limita a un subrgupo de pacientes"
    ]
  },
  {
    "id": "270",
    "question": "En relación a la Atrofia Muscular del adulto ¿qué afirmación es falsa?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Existe mayor afectación bicipital que tricipital",
    "incorrect_answers": [
      "El 30% de los casos son de herencia Autosómica Dominante",
      "Suele haber afectación de cinturas",
      "La afectación bulbar es rara."
    ]
  },
  {
    "id": "271",
    "question": "¿Qué tipo de cáncer se asocia más al Síndrome de motoneurona de origen paraneoplásico?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Carcinoma pulmonar de células pequeñas",
    "incorrect_answers": [
      "Linfoma de Hodgkin",
      "Mieloma múltiple",
      "Cáncer de colon"
    ]
  },
  {
    "id": "272",
    "question": "¿La lesión de cuál de los siguientes nervios periféricos produciría con mayor probabilidad un síndrome sensitivo\npuro sin manifestaciones motoras?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Safeno",
    "incorrect_answers": [
      "Peroneo común",
      "Peroneo profundo",
      "Obturador"
    ]
  },
  {
    "id": "273",
    "question": "¿La mononeuropatía de cuál de los siguientes nervios esperaría que causara un síndrome motor puro?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Interóseo posterior",
    "incorrect_answers": [
      "Axilar",
      "Obturador",
      "Tibial"
    ]
  },
  {
    "id": "274",
    "question": "¿Cuál de las siguientes neuropatías presenta característicamente un patrón de afectación proximal y distal\nasimétrico?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Neuropatía vasculítica",
    "incorrect_answers": [
      "Polirradiculoneuropatía desmielinizante inflamatoria aguda (PAID)",
      "Diplejia amiotrófica braquial",
      "Enfermedad de Charcot-Marie-Tooth"
    ]
  },
  {
    "id": "275",
    "question": "¿Cuál de las siguientes características orientaría más a una neuropatía desmielinizante adquirida que a una\nhereditaria?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Enlentecimiento irregular y dispersión temporal anormal en estudios de conducción nerviosa",
    "incorrect_answers": [
      "Ausencia de familiares afectos",
      "Ausencia de reflejos aquíleos",
      "Velocidad de conducción de nervio cubital motor inferior a 38 m/s"
    ]
  },
  {
    "id": "276",
    "question": "La enfermedad de Charcot-Marie-Tooth es causada en la mayoría de los casos por la mutación del gen de ¿cuál\nde las siguientes proteínas?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Proteina mielínica periférica 22",
    "incorrect_answers": [
      "Conexina 32",
      "Mitofusina 2",
      "Canal de sodio activado por voltaje Nav1.7"
    ]
  },
  {
    "id": "277",
    "question": "¿Qué otro trastorno hereditario puede ser provocado por deleciones en el gen responsable de la enfermedad de\nCharcot-Marie-Tooth tipo 1A?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Neuropatía hereditaria con predisposición a las parálisis por presión (HNPP)",
    "incorrect_answers": [
      "Eritromelalgia familiar",
      "Neuropatía hereditaria de plexo braquial",
      "Deficiencia de ácido fitánico (Refsum)"
    ]
  },
  {
    "id": "278",
    "question": "¿Cuál de las siguientes condiciones hereditarias dispone de un oligonucleótido antisentido aprobado por la US\nFood and Drug Administration (FDA) y la Agencia Europea de Medicamentos (EMA)?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Amiloidosis por transtirretina",
    "incorrect_answers": [
      "Xantomatosis cerebrotendinosa",
      "Enfermedad de Fabry",
      "Neuropatía axonal gigante tipo 1"
    ]
  },
  {
    "id": "279",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es cierta acerca de las ataxias hereditarias con neuropatía?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "En la Ataxia de Friedreich, la determinación de los niveles de la proteína frataxin es un método de\nscreening sensible.",
    "incorrect_answers": [
      "La neuropatía sensorial es inhabitual en todas las formas de ataxias hereditarias.",
      "Las expansiones de nucleótidos repetidos (trinucleótidos, tetranucleótidos, etC.) se pueden\nidentificar fácilmente con las técnicas de secuenciación habituales",
      "Las ataxias hereditarias con neuropatía son siempre de origen autosómico dominante."
    ]
  },
  {
    "id": "280",
    "question": "Señale la característica electrofisiológica que orienta a una afectación a nivel de plexo braquial frente a una\nafectación radicular cervical.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Disminución de la amplitud de nervios sensitivos",
    "incorrect_answers": [
      "Disminución de la amplitud de nervios motores",
      "Aumento de la latencia distal de nervios motores",
      "Disminución de la velocidad de conducción de nervios motores"
    ]
  },
  {
    "id": "281",
    "question": "¿Cuál de las siguientes características sugiere un diagnóstico alternativo en un paciente con sospecha inicial\nPAID (Polirradiculoneuropatía desmielinizante inflamatoria aguda) por síntomas sensitivo-motores progresivos de\nvarios días de evolución?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Severa disfunción del esfínter vesical al inicio de los síntomas",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor lumbar al inicio de los síntomas",
      "Debilidad facial bilateral",
      "Debut con debilidad muscular proximal"
    ]
  },
  {
    "id": "282",
    "question": "Tras una semana de hospitalización por síndrome de Guillain-Barré, ¿cuál de los siguientes tiene el mayor valor\npredictivo para la recuperación de la deambulación de forma autónoma en 6 meses?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Gravedad de la debilidad",
    "incorrect_answers": [
      "Nivel de proteínas en líquido cefalorraquídeo",
      "Latencia distal motora de nervio peroneo",
      "Título de anticuerpos antigangliósidos"
    ]
  },
  {
    "id": "283",
    "question": "Paciente varón de 5 años con trastorno de la marcha de 2 días de evolución, con progresión que impide la\ndeambulación sin apoyo. Desarrolla diplopía. En la exploración, solo puede abducir cada ojo unos 20 grados, y\nes incapaz de realizar movimientos de supra e inversión con el ojo izquierdo. Presenta ataxia de tronco y\napendicular, así como arreflexia. ¿Cuál de los siguientes anticuerpos gangliósidos esperaría encontrar en suero?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "GQ1b",
    "incorrect_answers": [
      "Ga1NAc-GD1a",
      "GD1a",
      "GM1b"
    ]
  },
  {
    "id": "284",
    "question": "Un hallazgo característico de las polineuropatías desmielinizantes aguda y crónica es la afectación predominante\nde los nervios sensitivos de las extremidades superiores, con respeto relativo de ¿cuál de los siguientes nervios?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Sural",
    "incorrect_answers": [
      "Axilar",
      "Plantar lateral",
      "Safeno"
    ]
  },
  {
    "id": "285",
    "question": "Un paciente varón de 58 años presenta debilidad indolora progresiva con afectación predominante distal. Los\nestudios electrofisiológicos demuestran un proceso multifocal asimétrico. El análisis del líquido cefalorraquídeo\nmuestra elevación de proteínas y pelocitosis. ¿Qué proceso sugiere?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Polirradiculitis neoplásica o infecciosa.",
    "incorrect_answers": [
      "Polirradiculoneuropatía desmielinizante inflamatoria crónica (CIDP)",
      "Neuropatía motora y sensitiva desmielinizante adquirida multifocal (MADSAM)",
      "Neuropatía motora multifocal (MMN)"
    ]
  },
  {
    "id": "286",
    "question": "Un paciente varón de 50 años de edad desarrolla una debilidad generalizada progresiva con pérdida sensitiva de\npredominio distal de inicio subagudo, congruente con CIDP. Entre las características clínicas incluye temblor y\nataxia sensitiva. Los estudios electrofisiológicos muestran alargamiento y ausencia de ondas F, múltiples áreas\nde bloqueo parcial de la conducción motora, y conservación de la conducción de nervio sural. El análisis\nsanguíneo descarta gammapatía monoclonal o anticuerpos frente a la glicoproteína asociada a la mielina (MAG).\nNo responde al tratamiento con inmunoglobulinas IV (IVIg), corticoides, o plasmaféresis. ¿Qué estudio adicional\ndebería realizarse?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Anticuerpos nodal y paranodal",
    "incorrect_answers": [
      "Anticuerpos anti-transglutaminasa tisular",
      "Anticuerpos gangliósido GM1",
      "Anticuerpos gangliósido GD1b"
    ]
  },
  {
    "id": "287",
    "question": "¿Cuál de las siguientes características diferencia la neuropatía motora multifocal (MMN) de la esclerosis lateral\namiotrófica?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Bloqueos de conducción",
    "incorrect_answers": [
      "Debilidad asimétrica",
      "Fasciculaciones",
      "Ausencia de dolor"
    ]
  },
  {
    "id": "288",
    "question": "¿Cuál de los siguientes no se incluye entre los criterios diagnóstico de la forma típica de CIDP según la guía de\nEuropean Federation of Neurological Societies y la Peripheral Nerve Society (EFNS/PNS) (documento de revisión\n2021)?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Al menos 6 semanas de evolución",
    "incorrect_answers": [
      "Debilidad progresiva o en brotes, simétrica, proximal y distal, de extremidades superiores e inferiores, y\nafectación sensitiva, en al menos dos extremidades",
      "Alteraciones de la conducción sensitiva en al menos dos nervios (latencia distal alargada, o reducción de la\namplitud del SNAP, o reducción de la velocidad de conducción)",
      "Prolongación de la latencia distal motora de al menos 50% en dos nervios (excluyendo el nervio mediano en\nla muñeca)."
    ]
  },
  {
    "id": "289",
    "question": "¿Cuál es cierta respecto a la neuropatía motora multifocal (MMN)?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Aumento de la debilidad durante el frío, conocido como \"cold paresis\".",
    "incorrect_answers": [
      "El tratamiento de primera línea es la terapia con corticoides, y la alternativa en casos refractarios es\nla plasmaféresis.",
      "La debilidad en MMN se debe a una pérdida de mielina en las fibras motoras, similar a la CIDP.",
      "Afectación predominante a nivel distal de las extremidades inferiores."
    ]
  },
  {
    "id": "290",
    "question": "¿Qué Anticuerpos dirigidos contra cuál de los siguientes canales iónicos voltaje dependiente son los más\nfrecuentes en pacientes con síndrome de Eaton Lambert?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Canales de Calcio tipo P/Q",
    "incorrect_answers": [
      "Complejo de canales de potasio CASPR2",
      "Canales de calcio tipo L",
      "Complejo de canales de potasio LGI1"
    ]
  },
  {
    "id": "291",
    "question": "¿Cuál de las siguientes subcategorías de miastenia gravis se asocia con mayor severidad de la enfermedad?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Anticuerpos anti MUSK positivos",
    "incorrect_answers": [
      "Anticuerpos anti receptor de acetil colina positivo",
      "Miastenia seronegativa",
      "Miastenia de inicio tardía"
    ]
  },
  {
    "id": "292",
    "question": "¿Cuál de los siguientes fármacos conlleva elevado riesgo de empeoramiento de la miastenia gravis?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Inhibidores del Check Point",
    "incorrect_answers": [
      "Antibióticos macrólidos",
      "Estatinas",
      "Quinina"
    ]
  },
  {
    "id": "293",
    "question": "¿Cuál de los siguientes anticuerpos se relaciona con la gravedad de la Miastenia Gravis tardía, la presencia de\ntimoma y es útil para identificar pacientes refractarios a tratamiento?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Anticuerpos anti-titina",
    "incorrect_answers": [
      "Anticuerpos anti RyR",
      "Anticuerpos anti receptor de acetil colin",
      "Anticuerpos anti LRP4"
    ]
  },
  {
    "id": "294",
    "question": "¿Cuál de los siguientes subtipos de miastenia gravis se caracteriza por presentar debilidad de la musculatura\nfacial, cervical y respiratoria y conlleva un alto riesgo de crisis miasténica?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Miastenia con anticuerpos anti MUSK",
    "incorrect_answers": [
      "Miastenia con anticuerpos antireceptor acetil colina",
      "Miastenia con anticuerpos anti LRP4",
      "Miastenia con anticuerpos anti músculo estriado"
    ]
  },
  {
    "id": "295",
    "question": "¿Cuál de los siguientes síntomas sugiere una miastenia gravis congénita por un síndrome del canal lento?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Empeoramiento con el tratamiento con piridostigmina",
    "incorrect_answers": [
      "Buena respuesta al tratamiento con corticoides",
      "Buena respuesta al tratamiento con piridostigmina",
      "Ninguna respuesta es válida"
    ]
  },
  {
    "id": "296",
    "question": "En el síndrome de Eaton- Lambert paraneoplásico ante una respuesta solo parcial tras la retirada del tumor que\ntratamiento consideraría de primera elección:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "3-4 diaminopiridina",
    "incorrect_answers": [
      "Anticolinesterásicos",
      "Plasmaféresis",
      "Corticoides"
    ]
  },
  {
    "id": "297",
    "question": "El eculizumab es un fármaco que ha demostrado eficacia en la miastenia gravis fármacorresistente. ¿Cuál es su\nmecanismo de acción?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Inhibidor del complemento",
    "incorrect_answers": [
      "Inhibidor de la fracción FcRn",
      "Depleción de células B",
      "Ninguna de las respuestas es válida"
    ]
  },
  {
    "id": "298",
    "question": "Todos excepto uno de los siguientes anticuerpos han sido descritos en pacientes con miastenia gravis:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Anticuerpos anti canales de calcio voltaje dependientes",
    "incorrect_answers": [
      "Anticuerpos anti LRP4",
      "Anticuerpos anti canales de potasio dependientes de voltaje",
      "Anticuerpos anti receptor de rianodina"
    ]
  },
  {
    "id": "299",
    "question": "La distrofia muscular de cinturas más frecuente es:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Distrofia muscular de cinturas por déficit de calpaína (LGMD R1)",
    "incorrect_answers": [
      "Distrofia muscular de cinturas por déficit de disferlina (LGMD R2)",
      "Distrofia muscular de cinturas relacionada con la anoctamina (LGMD R12)",
      "Distrofia muscular de cinturas asociada a alteraciones de la plectina (LGMD R17)"
    ]
  },
  {
    "id": "300",
    "question": "Un niño de 5 años es diagnosticado con distrofia muscular de Duchenne con confirmación genética de que su\nmadre es portadora. ¿Cuál de las intervenciones posteriores sería importante para su madre?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Derivación a cardiología",
    "incorrect_answers": [
      "Una prueba de función pulmonar",
      "Realizar una determinación de CPK",
      "Tratamiento con corticoides orales"
    ]
  },
  {
    "id": "301",
    "question": "¿Cuál de los siguientes medicamentos tiene más probabilidades de ser efectivo en el tratamiento de la miotonía\nen manos?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Mexiletina",
    "incorrect_answers": [
      "Baclofeno",
      "Fluoxetina",
      "Levetiracetam"
    ]
  },
  {
    "id": "302",
    "question": "Paciente de 22 años con debilidad de inicio alrededor de los 10 años y pérdida de deambulación a los 18. A la\nexploración además de la debilidad presenta hipertrofia de pantorrillas. Los reflejos son simétricos, hipoactivos.\nEntre las pruebas complementarias destaca una CPK diez veces por encima del valor normal y una\nmiocardiopatía. ¿Cuál es el diagnóstico más probable?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Distrofia muscular de Becker",
    "incorrect_answers": [
      "Distrofia muscular de Duchenne",
      "Distrofia muscular de Emery Dreifus",
      "Distrofia relacionada con la proteína fukutina"
    ]
  },
  {
    "id": "303",
    "question": "Paciente de varón de 35 años. Presenta contractura articulares de inicio precoz, debilidad muscular lentamente\nprogresiva de distribución húmero peroneal y trastornos de la conducción cardiaca. El diagnóstico más probable\nes:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Distrofia muscular de Emery Dreifus",
    "incorrect_answers": [
      "Distrofia muscular de Becker",
      "Distrofia muscular de Duchenne",
      "Distrofia relacionada con la proteína fukutina"
    ]
  },
  {
    "id": "304",
    "question": "Entre las distrofias musculares congénitas con afectación del sistema nervioso central NO se encuentra:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Enfermedad de Ulrich",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome de Walker-Warburg",
      "Distrofia muscular de Fukuyama",
      "Enfermedad \"musculo-ojo-cerebro\""
    ]
  },
  {
    "id": "305",
    "question": "Cuál es el gen y la mutación implicada en la patogenia de la distrofia oculofaríngea:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Repetición del triplete (GCN)n localizada en el exón 1 del gen PABPN1, cromosoma 14",
    "incorrect_answers": [
      "Expansión anormal del triplete CTG en el gen DMPK, localizado en el cromosoma",
      "Duplicación del gen PMP",
      "Ninguna es válida"
    ]
  },
  {
    "id": "306",
    "question": "Con respecto al potencial de unidad motora en los procesos neurógenos:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las respuestas anteriores son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Es polifásico",
      "Su duración media es prolongada",
      "Es de amplitud pequeña en fases iniciales y va aumentando con el tiempo"
    ]
  },
  {
    "id": "307",
    "question": "Entre las distrofias musculares de herencia autosómica dominante NO se encuentra:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Calpainopatía",
    "incorrect_answers": [
      "Laminopatía",
      "Caveolinopatía",
      "Miotilinopatía"
    ]
  },
  {
    "id": "308",
    "question": "Selecciones la asociación correcta respecto a glucogenosis, defecto enzimático y patrón de herencia:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Glucogenosis tipo II (Enfermedad de Pompe) \" maltasa ácida \" herencia autosómica recesiva",
    "incorrect_answers": [
      "Glucogenosis tipo II (Enfermedad de Pompe) \" miofosforilasa \" herencia autosómica recesiva",
      "Glucogenosis tipo II (Enfermedad de Pompe) \" miofosforilasa \" herencia autosómica dominante",
      "Glucogenosis tipo II (Enfermedad de Pompe) \" maltasa ácida \" herencia autosómica dominante"
    ]
  },
  {
    "id": "309",
    "question": "Entre las recomendaciones generales a pacientes con miopatías lipídicas NO se encuentra",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Seguir una dieta baja en hidratos de carbono",
    "incorrect_answers": [
      "Evitar el ayuno",
      "Evitar el ejercicio prolongado y el alcohol",
      "Tratar pronto las infecciones y evitar la fiebre"
    ]
  },
  {
    "id": "310",
    "question": "NO es típico de la dermatomiositis:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Debilidad muscular asimétrica de predominio en los flexores de los dedos de las manos y de las muñecas",
    "incorrect_answers": [
      "Exantema cutáneo que con frecuencia precede a la debilidad muscular",
      "Signo de Gottron",
      "Afectación cardiaca, con alteraciones de la conducción y/o miocardiopatía"
    ]
  },
  {
    "id": "311",
    "question": "El fenómeno de \"segunda oleada\" es característico de:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Enfermedad de McArdle",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedad de Pompe",
      "Enfermedad de Tauri",
      "Glucogenosis tipo VIII"
    ]
  },
  {
    "id": "312",
    "question": "Indique cuál de las siguientes glucogenosis se manifiesta como debilidad fija (no fluctuante)",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Glucogenosis tipo II o Enfermedad de Pompe",
    "incorrect_answers": [
      "Glucogenosis tipo V o Enfermedad de Mc Ardle",
      "Glucogenosis tipo VII o Enfermedad de Tauri",
      "Glicogenosis tipo IX"
    ]
  },
  {
    "id": "313",
    "question": "El trastorno del metabolismo de los nucleótidos en el músculo se debe al defecto de una de las siguientes\nenzimas:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Mioadenilato desaminasa",
    "incorrect_answers": [
      "Alfa glucosidasa",
      "AMP desaminasa",
      "Ribonucleótido reductasa"
    ]
  },
  {
    "id": "314",
    "question": "Respecto al déficit primario de carnitina es falso:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "En la forma con afectación sistémica el inicio de la clínica es tardío.",
    "incorrect_answers": [
      "La afectación puede ser muscular o sistémica",
      "El déficit de carnitina puede ser secundario a otras alteraciones del metabolismo lipídos",
      "La síntesis endógena de carnitina se produce fundamentalmente en el músculo"
    ]
  },
  {
    "id": "315",
    "question": "Las parálisis periódicas pueden producirse por mutaciones en los siguientes genes excepto uno:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Gen del canal de cloro CLCN1",
    "incorrect_answers": [
      "Gen del canal de Calcio CACNA1S",
      "Gen del canal de Potasio KCNJ2",
      "Gen del canal de sodio SCN4A"
    ]
  },
  {
    "id": "316",
    "question": "Respecto a la enfermedad de Andersen Tauri:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Se caracteriza por parálisis con niveles de potasio normales, bajos o altos",
      "Asocia alteraciones del ritmo cardiaco",
      "El 70 % de los casos se debe a mutaciones en el gen KCNJ2"
    ]
  },
  {
    "id": "317",
    "question": "En los traumatismos craneoencefálicos (TCEs) es cierto que:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Es la causa principal de mortalidad e incapacidad entre los jóvenes.",
    "incorrect_answers": [
      "Las medidas coercitivas como los controles de velocidad no han conseguido disminuir la incidencia.",
      "El 60% de todos los TCEs son mortales de manera inmediata.",
      "Los accidentes de tráfico suponen una causa por frecuente de TCE mortal."
    ]
  },
  {
    "id": "318",
    "question": "En los traumatismos craneoencefálicos (TCEs) es FALSO que:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Una puntuación en la escala de Glasqow de 9-13 puntos indica un TCE leve.",
    "incorrect_answers": [
      "Se utiliza la escala de coma de Glasgow para su evaluación.",
      "Una puntuación en la escala de Glasqow de igual o menos de 8 puntos corresponde a un TCE grave.",
      "La mortalidad de los TCE graves es el 20-30%"
    ]
  },
  {
    "id": "319",
    "question": "Es cierto en el traumatismo craneoencefálico (TCE) que:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Las lesiones inmediatas dependen del efecto de la energía que absorbe el impacto.",
    "incorrect_answers": [
      "En los TCE las lesiones en piel son siempre penetrantes",
      "Si hay fractura de hueso, aunque la duramadre esté intacta, se habla de TCE abierto.",
      "Los objetos animados con poca energía suelen dejar orificio de salida"
    ]
  },
  {
    "id": "320",
    "question": "¿Cual de los siguientes ítems NO es un buen indicador de gravedad de traumatismo craneoencefálico\n(TCE)?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Crisis epiléptica al inicio.",
    "incorrect_answers": [
      "Escala de Glasqow < 8 puntos.",
      "Duración de la inconsciencia de más de 24 horas.",
      "Amnesia del episodio > 7 dias."
    ]
  },
  {
    "id": "321",
    "question": "Respecto a una lesión axonal difusa en un traumatismo craneoencefálico (TCE) en FALSO que:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La lesión axonal difusa no se observa en cerebros edematosos.",
    "incorrect_answers": [
      "Puede observarse en cerebros con apariencia macroscópica normal",
      "Se aprecia mejor mediante tinción inmunohistoquímica con beta-amiloide.",
      "Existe mayor riesgo de desarrollar Enfermedad de Alzehimer en pacientes con dicha lesión."
    ]
  },
  {
    "id": "322",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es FALSA en los hematomas epidurales por traumatismo\ncraneoencefálico (TCE) ?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Se localizan sobretodo en la región frontal.",
    "incorrect_answers": [
      "El hematoma epidural es una causa grave de deterioro secundario.",
      "Su inicidencia es baja (2% de los TCEs graves)",
      "Se deben a la ruptura de una arteria meningea"
    ]
  },
  {
    "id": "323",
    "question": "¿Cual de las siguientes afirmaciones es FALSA respecto a a las lesiones por traumatismo\ncraneoencefálico (TCE)?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Las fístulas de LCR en cráneo se producen fundamentalmente en peñasco.",
    "incorrect_answers": [
      "El vértigo posicional es el tipo de inestabilidad más frecuente tras el traumatismo.",
      "La sordera por lesión del VIII par craneal es muy frecuente en la siderosis meningea postraumática.",
      "Las lesiones del tallo de la hipófisis pueden originar una diabetes insípida."
    ]
  },
  {
    "id": "324",
    "question": "En relación con el estado vegetativo tras un traumatismo craneoencefálico (TCE) grave señale la\nFALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El pronóstico es incierto y no debe considerarse hasta 6 meses tras el accidente.",
    "incorrect_answers": [
      "El 5% de los TCEs graves evolucionan hacia un estado vegetativo.",
      "Las lesiones suelen ser mixtas (traumáticas y anóxicas)",
      "Plantean muchas veces dilemas éticos sobre la conveniencia de continuar los cuidados como\nhidratación y alimentación."
    ]
  },
  {
    "id": "325",
    "question": "En relación al tratamiento de la presión intracraneal (PIC) en los traumatismos craneoencefálicos\n(TCEs) en UCI es falso que:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El tratamiento con hiperventilación produce vasodilatación para aumentar la perfusión, y se aconseja\ndesde las primeras 24 horas.",
    "incorrect_answers": [
      "La PIC puede subir transitoriamente con cambios posturales.",
      "La elevación de la PIC afecta a la perfusión cerebral llegando a perder la autorregulación.",
      "En lesiones focales con una PIC de menos de 20 mmHg mantenida las primeras 24h suele indicar que\nno será necesaria la evacuación quirúrgica."
    ]
  },
  {
    "id": "326",
    "question": "Si un paciente refiere desequilibrio cuando cierra los ojos o a oscuras pensaremos principalmente en:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Ataxia sensorial",
    "incorrect_answers": [
      "Ataxia cerebelosa",
      "Ansiedad",
      "Disfunción vestibular"
    ]
  },
  {
    "id": "327",
    "question": "Ante un paciente que presenta bipedestación estable que empeora al cerrar los ojos y que al caminar lo hace\napoyando sus pies en el suelo de forma brusca, la lesión probablemente se localiza en:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Cordones posteriores medulares",
    "incorrect_answers": [
      "Núcleos olivares del bulbo",
      "Oído interno",
      "Vermis cerebeloso"
    ]
  },
  {
    "id": "328",
    "question": "Paciente mujer de 20 años embarazada de 28 semanas con hiperémesis gravídica que presenta intensificación\nde sus vómitos con intolerancia a la ingesta oral, acude a Servicio de Urgencias por cuadro progresivo de\ndesorientación, apatía, somnolencia, alteraciones visuales y dificultada para deambulación. En la exploración\ndestaca deterioro nivel de conciencia, oftalmoplejía, nistagmo y ataxia severa. El diagnóstico más probable entre\nlos siguientes es:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Encefalopatia de Wernicke",
    "incorrect_answers": [
      "Hipopotasemia por vómitos",
      "Mielinolisis central pontina",
      "Alcalosis metabólica"
    ]
  },
  {
    "id": "329",
    "question": "Usted valora a un varón, de 25 años, con una ataxia de la marcha. ¿Cuál de las siguientes le sugiere un origen\nsensorial y no cerebeloso?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Caída en la prueba de Romberg",
    "incorrect_answers": [
      "Presencia de nistagmus",
      "Disartria",
      "Hipotonia"
    ]
  },
  {
    "id": "330",
    "question": "Sobre la ataxia por deficiencia de vitamina E (AVED), señale la FALSA:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La hipoacusia neurosensorial grave de esta ataxia nos ayuda en el diagnostico diferencial",
    "incorrect_answers": [
      "Se debe a mutaciones en el gen que codifica la proteína transportadora del alfa-tocoferol",
      "Tiene un fenotipo Friedreich-like",
      "Es importante su reconocimiento por que es tratable"
    ]
  },
  {
    "id": "331",
    "question": "Uno de los siguientes datos semiológicos es más típico de las lesiones cerebelosas vermianas que de las\nhemisféricas. Señale cual:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Ataxia de tronco",
    "incorrect_answers": [
      "Dismetría apendicular",
      "Disartria",
      "Hipotonia"
    ]
  },
  {
    "id": "332",
    "question": "Señale cual de las siguientes es una característica de la ataxia cerebelosa:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Dismetria",
    "incorrect_answers": [
      "Defecto en la sensibilidad propioceptiva",
      "El desequilibrio empeora cuando el enfermo cierra los ojos",
      "Rigidez"
    ]
  },
  {
    "id": "333",
    "question": "¿Cuál es la posición de Romberg?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "De pie, pies juntos, brazos pegados al cuerpo y ojos cerrados",
    "incorrect_answers": [
      "De pie, pies juntos, brazos pegados al cuerpo y ojos abiertos",
      "De pie, pies juntos, brazos extendidos al frente y ojos cerrados",
      "Sentado, con los pies colgando, brazos extendidos y ojos cerrados."
    ]
  },
  {
    "id": "334",
    "question": "La perdida de sensibilidad artrócinetica y posicional con Ataxia locomotriz, probablemente:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Es un patrón de lesión de los cordones posteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Es un patrón de lesión hemimedular",
      "Es un patrón de lesión medular transversa",
      "Es un patrón de lesión centromedular"
    ]
  },
  {
    "id": "335",
    "question": "Los trastornos del nivel medio de la marcha incluyen todos los siguientes excepto:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Marcha con desequilibrio subcortical",
    "incorrect_answers": [
      "Marcha hemiplejica",
      "Marcha parkinsoninana",
      "Marcha distónica"
    ]
  },
  {
    "id": "336",
    "question": "¿De cual de los siguientes procesos se considera característica la triada sintomática de apraxia de la marcha,\nincontinencia urinaria y deterioro cognitivo progresivo?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Hidrocefalia crónica del adulto",
    "incorrect_answers": [
      "Corea de Huntington",
      "Hipertensión intracraneal idiopática",
      "Enfermedad de Parkinson"
    ]
  },
  {
    "id": "337",
    "question": "Evalúa la marcha de un paciente que muestra una dificultad para realizar la flexión dorsal del pie por lo que\nlevanta mucho la rodilla y al apoyar el pie lo hace tocando primero el suelo con la punta, este tipo de marcha\ntiene un nombre, que es:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Marcha equina o en estepaje",
    "incorrect_answers": [
      "Marcha atáxica",
      "Marcha parkinsoniana o festinante",
      "Marcha espastica"
    ]
  },
  {
    "id": "338",
    "question": "En un paciente que consulta por torpeza motora y trastorno de la marcha ¿Cuál de las siguientes alteraciones\nsugiere que pueda tratarse de una Parálisis supranuclear progresiva mas que una enfermedad de parkinson?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Alteración precoz en el test del empujón",
    "incorrect_answers": [
      "Marcha a pequeño paso",
      "Inestabilidad con tándem imposible",
      "Espasticidad en extremidades inferiores"
    ]
  },
  {
    "id": "339",
    "question": "La marcha en tijera es un trastorno de la marcha:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Espastica",
    "incorrect_answers": [
      "Cerebelosa",
      "Parkinsoniana",
      "Miopatica"
    ]
  },
  {
    "id": "340",
    "question": "El trastorno de la marcha que se debe a la debilidad de los erectores del tronco y de los grandes músculos\n(glúteos, iliopsoas) de la cintura pelviana se denomina:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Miopatica",
    "incorrect_answers": [
      "Tabetica",
      "Estepaje",
      "Espastica"
    ]
  },
  {
    "id": "341",
    "question": "Si en la exploración neurológica de un trastorno de la marcha paciente hace gestos exagerados con los brazos\npara mantener el equilibrio (p. ej., aletear). No tiene otros trastornos asociados, como dismetría\nde las piernas, nistagmo o temblor, el diagnostico más probable es:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Marcha psicogena",
    "incorrect_answers": [
      "Ataxia sensitiva",
      "Marcha equina",
      "Apraxia de la marcha"
    ]
  },
  {
    "id": "342",
    "question": "Cuando la queja del paciente en consulta es: Tropiezo con la punta de los pies y me hago esguinces de tobillo la\npatología más probable será:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Enfermedad neuromuscular",
    "incorrect_answers": [
      "Disfunción vestibular",
      "Paresia piramidal",
      "Síndrome rígido acinetico"
    ]
  },
  {
    "id": "343",
    "question": "En que trastorno del movimiento el caminar recuerda a los movimientos de polichinela:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Corea",
    "incorrect_answers": [
      "Distonia",
      "Asterixis",
      "Temblor"
    ]
  },
  {
    "id": "344",
    "question": "¿Qué síndrome se caracteriza por tetraplejía, conservación de la consciencia y movimientos oculares verticales\nintactos?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Síndrome del cautiverio",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome protuberancial medial",
      "Síndrome cerebeloso ipsilateral",
      "Síndrome del vértice de la basilar"
    ]
  },
  {
    "id": "345",
    "question": "¿Cuál es el síndrome clínico que se produce por la oclusión de la arteria vertebral en su porción intracraneal?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Síndrome de Wallenberg",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome de Millard-Gubler",
      "Síndrome de Horner",
      "Síndrome de Opalski"
    ]
  },
  {
    "id": "346",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones es un síntoma común de la oftalmoplejía internuclear?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Diplopía horizontal",
    "incorrect_answers": [
      "Visión borrosa",
      "Fotofobia",
      "Pérdida de la visión periférica"
    ]
  },
  {
    "id": "347",
    "question": "¿Cuál es el síndrome caracterizado por parálisis de las partes inervadas por el III par con paresia y temblor de la\nextremidad superior del otro lado?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Síndrome de Benedikt",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome de Foville Superior",
      "Síndrome Bulbar Lateral de Wallenberg",
      "Síndrome Bulbar Medial"
    ]
  },
  {
    "id": "348",
    "question": "¿Cuál es el síndrome que se caracteriza por la parálisis de la cara del lado de la lesión y parálisis de los\nmiembros del lado opuesto, con pérdida del movimiento conjugado de los globos oculares hacia el lado de la\nlesión?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Síndrome de Foville Superior",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome de Benedikt",
      "Síndrome Bulbar Lateral de Wallenberg",
      "Síndrome Bulbar Medial"
    ]
  },
  {
    "id": "349",
    "question": "¿Cuál es el síndrome que se caracteriza por disfagia, disartria, analgesia y termoanestesia del lado homolateral\ndel rostro, vértigo, náuseas, vómitos y síndrome de Claude Bernard Horner homolateral?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Síndrome Bulbar Lateral de Wallenberg",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome de Benedikt",
      "Síndrome de Foville Superior",
      "Síndrome Bulbar Medial"
    ]
  },
  {
    "id": "350",
    "question": "¿Cuál es el síndrome que se caracteriza por hemiparesia contralateral, alteración contralateral del sentido de la\nposición y el movimiento, y parálisis homolateral de los músculos de la lengua con desviación hacia el lado\nparalizado cuando la lengua se protruye?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Síndrome Bulbar Medial",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome de Benedikt",
      "Síndrome de Foville Superior",
      "Síndrome Bulbar Lateral de Wallenberg"
    ]
  },
  {
    "id": "351",
    "question": "¿Cuál es la causa más común de parálisis del nervio facial?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Infección viral",
    "incorrect_answers": [
      "Tumor cerebral",
      "Traumatismo craneal",
      "Enfermedad autoinmunitaria"
    ]
  },
  {
    "id": "352",
    "question": "¿Cuál es el nombre del síndrome que se caracteriza por la parálisis del nervio facial, la parálisis del VI par y la\nafectación trigeminal?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Síndrome de Ramsay Hunt",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome de Guillain-Barré",
      "Síndrome de Horner",
      "Síndrome de Brown-Séquard"
    ]
  },
  {
    "id": "353",
    "question": "¿En cuál de las siguientes áreas es más notable el daño cerebral isquémico tras una parada cardiaca?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "neuronas piramidales CA1 del hipocampo",
    "incorrect_answers": [
      "área postrema",
      "cápsula externa",
      "cuerpos mamilares"
    ]
  },
  {
    "id": "354",
    "question": "Según las guías de práctica clínica actuales, el pronóstico tras una parada cardiaca debe retrasarse ¿al menos\ncuánto tiempo después de la lesión inicial?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "72 horas",
    "incorrect_answers": [
      "24 horas",
      "48 horas",
      "5 días"
    ]
  },
  {
    "id": "355",
    "question": "¿Cuál de los siguientes es el patrón más común de neuropatía periférica que se observa en pacientes con\ndeficiencia de vitamina B12?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "neuropatía sensoriomotora axonal dependiente de la longitud",
    "incorrect_answers": [
      "mononeuritis múltiple",
      "neuropatía dolorosa distal de fibras pequeñas",
      "neuronopatía sensorial"
    ]
  },
  {
    "id": "356",
    "question": "Un hombre de 54 años con trastorno crónico por consumo de alcohol acude al servicio de urgencias con un\ncuadro agudo de disfunción de la marcha y cambios en el estado mental. Su nivel de alcohol es indetectable. En\nla exploración se muestra desorientado y desatento, con alteración de los movimientos oculares. Presenta ataxia\napendicular y troncular. ¿Cuál de las siguientes anomalías es más probable que muestre la RM cerebral?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "aumento de la señal FLAIR en los cuerpos mamilares",
    "incorrect_answers": [
      "realce paquimeningeo difuso",
      "hiperintensidad de la imagen ponderada en difusion en el hipocampo bilateral",
      "edema cerebral generalizado"
    ]
  },
  {
    "id": "357",
    "question": "Un hombre de 42 años con colitis ulcerosa acude a la consulta para el seguimiento de sus migrañas. Plantea su\npreocupación por el riesgo de ictus, dados los antecedentes familiares de ictus isquémico en su abuelo y un\nreciente accidente isquémico transitorio en su madre. ¿Cuál de las siguientes formas de enfermedad\ncerebrovascular es de especial riesgo para este paciente, dados sus antecedentes de enfermedad inflamatoria\nintestinal?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "trombosis del seno venoso cerebral",
    "incorrect_answers": [
      "angiopatía amiloide cerebral",
      "síndrome de moyamoya",
      "síndrome de vasoconstricción cerebral reversible"
    ]
  },
  {
    "id": "358",
    "question": "Una mujer de 49 años con hepatopatía crónica acude a una consulta hospitalaria por alteraciones agudas del\nestado mental. A la exploración se muestra desorientada y desatenta, con frecuentes mioclonías y asterixis. El\nTAC cerebral y el nivel de amoníaco son normales. ¿Cuál de los siguientes es el diagnóstico más probable?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "encefalopatia hepática",
    "incorrect_answers": [
      "degeneración hepatocerebral adquirida",
      "enfermedad de Whipple del sistema nervioso central",
      "encefalopatía de Wernicke"
    ]
  },
  {
    "id": "359",
    "question": "Una mujer de 56 años solicita una segunda opinión por una historia de 3 años de dificultad progresiva para\nandar, que le ha obligado a utilizar dispositivos de asistencia en los últimos 6 meses (primero un bastón y ahora\nun andador), y pérdida progresiva de la destreza manual. Refiere sequedad ocular y bucal en la revisión de\nsistemas. En la exploración neurológica, su fuerza es completa, sus reflejos están reducidos en los brazos y\nausentes en las piernas, y tiene pérdida de vibración y propiocepción en rodillas y muñecas. El signo de Romberg\nes positivo. Su marcha es amplia. Los estudios de conducción nerviosa revelan ausencia de potenciales de\nacción nerviosos sensoriales con potenciales de acción musculares compuestos y velocidades de conducción\nnormales. Los anticuerpos anti- Ro (SSA) y anti-La (SSB) se han analizado dos veces en los últimos 3 años, la\núltima hace 6 meses, y eran normales. ¿Cuál de los siguientes es el siguiente paso más apropiado en la\nevolución del paciente?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "biopsia labial",
    "incorrect_answers": [
      "tratamiento empírico con inmunoglobulina intravenosa (IVIg)",
      "tomografía por emisión de positrones con fludesoxiglucosa (FDG-PET) del cuerpo",
      "biopsia del nervio sural"
    ]
  },
  {
    "id": "360",
    "question": "¿Cuál de los siguientes es un factor de riesgo para el desarrollo de estenosis espinal cervical en pacientes con\nartritis reumatoide?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "enfermedad mal controlada",
    "incorrect_answers": [
      "uso precoz de agentes biológicos",
      "antecedentes de meningitis aséptica asociada a artritis reumatoide",
      "sexo masculino"
    ]
  },
  {
    "id": "361",
    "question": "Un hombre de 44 años es evaluado por una historia de 6 semanas de empeoramiento progresivo de cefalea,\nvisión doble, pérdida de audición, dificultades en la marcha y poliuria. La exploración neurológica muestra una\nparálisis del sexto nervio derecho, hipoacusia neurosensorial derecha y marcha espástica. La resonancia\nmagnética cerebral muestra un realce leptomeníngeo que afecta a las meninges basales, incluido el tallo\nhipofisario. El examen del LCR muestra pleocitosis mononuclear, glucosa normal, aumento de proteínas y\ncitología normal. La enzima convertidora de angiotensina (ECA) sérica está ligeramente elevada, pero la\nradiografía de tórax y el TAC torácico no son reveladores. ¿Cuál es su sospecha diagnóstica?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "neurosarcoidosis",
    "incorrect_answers": [
      "Wernicke",
      "enfermedad de Wilson",
      "glioblastoma"
    ]
  },
  {
    "id": "362",
    "question": "Referente al riesgo de ictus en pacientes con insuficiencia renal crónica",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El riesgo de ictus de pequeño vaso, gran vaso o de etiología embólica es mayor que en la población general",
    "incorrect_answers": [
      "Sólo hay aumento de riesgo de ictus hemorrágico",
      "Depende de la etiología de la insuficiencia renal",
      "En los ictus isquémicos el riesgo de transformación hemorrágica es menor"
    ]
  },
  {
    "id": "363",
    "question": "Referente a la encefalopatía urémica:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Se asocia a incremento de riesgo de crisis",
      "Hay una inhibición del GABA",
      "Se produce una estimulación de los receptores NMDA"
    ]
  },
  {
    "id": "364",
    "question": "Cual de las siguientes complicaciones se ha descrito con más frecuencia asociada a enfermedad renal crónica:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Mioclonías",
    "incorrect_answers": [
      "Miotonía",
      "Disquinesias",
      "Fasciculaciones"
    ]
  },
  {
    "id": "365",
    "question": "La polineuropatía en la insuficiencia renal crónica:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "En estadios iniciales suele ser distal y predominantemente sensitiva.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una polineuropatía desmielinizante",
      "Suele ser asimétrica y predominantemente motora",
      "Es más frecuente en mujeres que en hombres"
    ]
  },
  {
    "id": "366",
    "question": "Entre los mecanismos asociados a alteraciones del sistema nervioso en pacientes con enfermedad renal crónica\nse describen",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Alteraciones relacionadas con la disregulación vascular",
      "Mecanismos inflamatorios asociados a la uremia",
      "Alteraciones en la regulación del metabolismo ácido-base"
    ]
  },
  {
    "id": "367",
    "question": "Respecto a la anemia de células falciformes:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Asocia un riesgo 2-3 veces mayor de crisis que la población general",
    "incorrect_answers": [
      "Las complicaciones neurológicas son poco frecuentes",
      "El 50% de los niños tiene infartos cerebrales silentes",
      "Ninguna respuesta es válida"
    ]
  },
  {
    "id": "368",
    "question": "Referente a los patrones de polineuropatía asociada a paraproteinemia es cierto que:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "En el síndrome de POEMS la neuropatía suele ser dolorosa",
    "incorrect_answers": [
      "En la crioglubulinemia la afectación siempre es simétrica",
      "La neuropatía asociada a anticuerpos anti MAG es predominanemente motora",
      "La neuropatía asociada a amiloidosis suele ser desmielinizante"
    ]
  },
  {
    "id": "369",
    "question": "De las siguientes afirmaciones es falso que:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La neuropatía asociada al mieloma múltiple es desmielinizante",
    "incorrect_answers": [
      "En la macroglobulinemia de Waldestron la polineuropatía puede ser axonal o desmielinizante",
      "En la crioglobulinemia la neuropatía es axonal",
      "La neuropatía asociada a anticuerpos anti MAG suele ser sensitiva"
    ]
  },
  {
    "id": "370",
    "question": "Como complicaciones neurológicas en el mieloma múltiple están descritas:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Encefalopatía",
      "Neuropatía periférica en el 5-10 % de los casos",
      "Radiculopatías y compresiones medulares"
    ]
  },
  {
    "id": "371",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es correcta sobre la trombosis venosa cerebral durante el embarazo?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La manifestación clínica más frecuente es la cefalea.",
    "incorrect_answers": [
      "Ocurre con mayor frecuencia en el primer trimestre del embarazo.",
      "Más del 90% de los casos asocian hemorragias intracerebrales.",
      "El método diagnóstico de elección es el angio-TAC cerebral."
    ]
  },
  {
    "id": "372",
    "question": "¿Qué condición aumenta el riesgo de sufrir apoplejía pituitaria en mujeres embarazadas?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Presencia de un macroadenoma pituitario.",
    "incorrect_answers": [
      "Embarazo gemelar.",
      "Preeclampsia.",
      "Hipertensión crónica."
    ]
  },
  {
    "id": "373",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es incorrecta en relación con la hipertensión intracraneal idiopática durante\nel embarazo?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La administración de acetazolamida está absolutamente contraindicada durante el embarazo.",
    "incorrect_answers": [
      "La hipertensión intracraneal idiopática puede derivar en afectación visual grave.",
      "Generalmente se manifiesta como una cefalea persistente, con papiledema asociado.",
      "Es recomendable un seguimiento neuro-oftalmológico regular para evitar complicaciones visuales."
    ]
  },
  {
    "id": "374",
    "question": "¿Cuál de los siguientes fármacos preventivos de migraña tiene un mejor perfil de eficacia y seguridad en el\nembarazo?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Propranolol",
    "incorrect_answers": [
      "Topiramato.",
      "Gabapentina",
      "Candesartán"
    ]
  },
  {
    "id": "375",
    "question": "¿Cuál de las siguientes variables no se ha relacionado significativamente con el número de malformaciones en\nniños de mujeres con epilepsia?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El tipo de epilepsia.",
    "incorrect_answers": [
      "El tipo de convulsiones durante el embarazo.",
      "El uso de politerapia en lugar de monoterapia de medicamentos antiepilépticos.",
      "La concentración sérica baja de folato materno."
    ]
  },
  {
    "id": "376",
    "question": "¿Cuál de los siguientes medicamentos antiepilépticos se asocia con el menor riesgo de malformaciones\ncongénitas en niños nacidos de madres con epilepsia?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Lamotrigina.",
    "incorrect_answers": [
      "Valproato.",
      "Fenobarbital.",
      "Carbamazepina."
    ]
  },
  {
    "id": "377",
    "question": "¿Cuál de las siguientes manifestaciones clínicas es una característica típica de la encefalopatía asociada al coma\nmixedematoso?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Hipotermia.",
    "incorrect_answers": [
      "Hiperglucemia.",
      "Taquicardia.",
      "Hiponatremia."
    ]
  },
  {
    "id": "378",
    "question": "¿Cuál de las siguientes complicaciones no se asocia generalmente al exceso de hormona de crecimiento en\nadultos con acromegalia?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Crisis epilépticas.",
    "incorrect_answers": [
      "Neuropatía periférica.",
      "Miopatía.",
      "Síndrome de apnea del sueño"
    ]
  },
  {
    "id": "379",
    "question": "¿Cuál es el principal trastorno neurológico asociado con el exceso de hormona de crecimiento en adultos?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Neuropatía periférica.",
    "incorrect_answers": [
      "Migrañas crónicas.",
      "Epilepsia temporal.",
      "Pérdida de memoria."
    ]
  },
  {
    "id": "380",
    "question": "¿Cuál de las siguientes características de un ictus isquémico agudo incrementa la probabilidad de que el ictus no\nse visualice en la secuncia DWI (secuencia de difusión) en RMN cerebral?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Localización Troncoencefálica",
    "incorrect_answers": [
      "Han transcurrido más de 12 horas desde el inicio de la clínica.",
      "Diámetro de la lesión mayor de 2 cm.",
      "Es cardioembólico"
    ]
  },
  {
    "id": "381",
    "question": "Es correcto respecto a la enfermedad de Moya Moya:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La etiología es desconocida.",
    "incorrect_answers": [
      "Se produce un estrechamiento progresivo de la luz da las arterias cerebrales extracraneales.",
      "La forma de debut más frecuente es la presencia de hemorragia intracraneal.",
      "El diagnóstico definitivo se establece por estudio genético."
    ]
  },
  {
    "id": "382",
    "question": "Respecto a la valoración inicial del ictus isquémico agudo:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Debe realizarse una evaluación neurológica completa antes de realizarse las pruebas de neuroimagen\nindicadas.",
    "incorrect_answers": [
      "Una puntuación de 0 en la escala NIH excluye el mismo.",
      "La TC craneal debería realizarse antes de 25 minutos desde la llegada del paciente al servicio de urgencias.",
      "Debe realizarse como protocolo una TC craneal, angio TC craneal de vasos intra y extracraneales y un\nestudio de perfusión para evaluar area de penumbra/core."
    ]
  },
  {
    "id": "383",
    "question": "¿Cuál de los siguientes hallazgos hacen sospechar que la existencia de un foramen oval permeable en un\npaciente con un ictus isquémico pueda ser patogénico más que incidental?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Aneurisma del septo interauricular.",
    "incorrect_answers": [
      "Hipertrofia del ventrículo izquierdo.",
      "Infarto cerebral de localización subcortical.",
      "Disección de la arteria carótida."
    ]
  },
  {
    "id": "384",
    "question": "¿En qué situación de las siguientes indicaría anticoagulación como tratamiento de elección en la prevención\nsecundaria en un ictus isquémico?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Disfunción del ventrículo izquierdo con trombo intraventricular.",
    "incorrect_answers": [
      "Ateromatosis aórtica con placa mayor de 4 mm.",
      "Mixoma auricular.",
      "Endocarditis infecciosa."
    ]
  },
  {
    "id": "385",
    "question": "En un paciente adulto sin factores de riesgo para enfermedad aterosclerótica que presenta un ictus isquémico en\nel contexto de una disección de la aorta ascendente, ¿cuál de las siguientes situaciones debería tenerse en\ncuenta?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Buscaría la posibilidad de una enfermedad de Marfan.",
    "incorrect_answers": [
      "El paciente consume heroina.",
      "Debería pensarse en una enfermedad de Kawasaki.",
      "Ninguna de las anteriores."
    ]
  },
  {
    "id": "386",
    "question": "En un paciente de 70 años de edad, varón, con un ictus frontoparietal derecho y una estenosis del 80% en la\narteria cerebral media derecha, ¿cuál sería su tratamiento de elección?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Antiagregante plaquetario.",
    "incorrect_answers": [
      "Anticoagulación oral.",
      "Stent de la arteria cerebral media.",
      "Plantearía la posibilidad de hacer un by pass entre la circulación extra e intracraneal."
    ]
  },
  {
    "id": "387",
    "question": "¿Cual es la localización más frecuente de los infartos lacunares?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Putamen",
    "incorrect_answers": [
      "Cerebelo",
      "Sustancia blanca subcortical",
      "Mesencéfalo"
    ]
  },
  {
    "id": "388",
    "question": "¿Cuál es la localización más frecuente de las disecciones de la arteria vertebral traumáticas?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "V3",
    "incorrect_answers": [
      "V1",
      "V2",
      "V4"
    ]
  },
  {
    "id": "389",
    "question": "En pacientes con trombosis venosa cerebral asociada a una trombocitopenia trombótica inmune inducida por\nvacunas, el tratamiento de elección es:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Inmunoglobulinas iv y anticoagulación (no mediante heparinA).",
    "incorrect_answers": [
      "Aspirina",
      "Clopidogrel.",
      "Heparina."
    ]
  },
  {
    "id": "390",
    "question": "Sobre la angiopatía amiloide cerebral no es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La manifestación clínica característica es el deterioro cognitivo progresivo.",
    "incorrect_answers": [
      "Es una enfermedad claramente asociada a la edad.",
      "Se han descrito casos hereditarios, con herencia monogénica.",
      "Pueden aparecer episodios deficitarios transitorios"
    ]
  },
  {
    "id": "391",
    "question": "Respecto a los factores de riesgo asociados al desarrollo de una hemorragia cerebral espontánea, no es cierto\nque:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Los antiinflamatorios no esteroideos incrementan el riesgo.",
    "incorrect_answers": [
      "Los anticoagulantes directos tienen menor riesgo que los anticogaulantes anti vitamina K (entre un 30-60%\nmenos según estudios).",
      "Existe mayor riesgo cuando se utilizan dos antiagregantes plaquetarios que en monoterapia, don de el\nincrmento del riesgo parece mínimo.",
      "El abuso del alcohol se asocia a un incremento del riesgo (triplica el mismo)."
    ]
  },
  {
    "id": "392",
    "question": "Respecto al diagnóstico de las hemorragias cerebrales:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La detección de un edema prominente en el momento del diagnóstico debe hacernos pensar en la\nposibilidad de una lesión subyacente (tumor o metástasis), una transformación hemorrágica de un infarto\ncerebral o la existencia de una trombosis de senos venosos.",
    "incorrect_answers": [
      "Las manifestaciones clínicas derivadas de una hemorragia cerebral permiten diferenciar esta de un evento\nisquémico sin necesidad de realizar una prueba de imagen (velocidad de instauración, existencia de cefalea\nprevia, incremento de la tensión arterial).",
      "La endocarditis infecciosa no es causa de hemorragia cerebral.",
      "La causa más frecuente en el caso delas hemorragias primarias o espontáneas es la angiopatía amiloide\ncerebral."
    ]
  },
  {
    "id": "393",
    "question": "En cuanto a las hemorragias subaracnoideas:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Si la TC craneal y la Punción lumbar son normales, se excluye el diagnóstico (siempre que se realicen en las\ndos primeras semanas tras el inicio de la clínica).",
      "La sensibilidad del TC craneal para la detección de una hemorragia subaracnoidea es mayor en las primeras\n6 horas desde el inicio.",
      "Las hemorragias subarcanoideas localizadas en la convexidad de los hemisferios orientan a un síndrome de\nvasoconstricción reversible (en pacientes jóvenes) o a una angiopatía amiloide (en pacientes ancianos)."
    ]
  },
  {
    "id": "394",
    "question": "Pronóstico de las hemorragias intracerebrales.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La presencia y el número de microsangrados detectados en RMN cerebral indican un aumento del riesgo se\nhemorragia cerebral.",
    "incorrect_answers": [
      "El riesgo de recurrencia es mayor en las hemorragias profundas que en las hemorragias lobares.",
      "La hipertensión arterial solo aumenta el riesgo de las hemorragias profundas, no de las lobares.",
      "Todas son falsas."
    ]
  },
  {
    "id": "395",
    "question": "Señale la respuesta correcta respectoa a las malformaciones arteriovenosas cerebrales:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Ninguna es correcta",
    "incorrect_answers": [
      "Dada la elevada incidencia de crisis focales está indicado el inicio de un tratamiento antiepiléptico preventivo\nuna vez detectada la malformación arteriovenosa.",
      "El tamaño de la marformación es un factor de riesgo de hemorragia.",
      "Su incidencia es similar a la de los aneurismas intracerebrales."
    ]
  },
  {
    "id": "396",
    "question": "Paciente mujer de 72 años remitida al servicio de urgencias por cefalea y hemiplejia derecha. Antecedentes de\nhipertensión arterial y fibrilación auricular, en tratamiento con dabigatran 150 mg cada 12 horas, si bien se\ndesconoce la hora en la que fue la última toma. Su tensión arterial en el momento de la valoración es de 180/100.\nEn la En Tc craneal se detecta una hemorragia en ganglios de la base izquierdos. Su analítica muestra un\nresultado de coagulación con aPTT y TT alargados. No es correcto:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Dado que tiene tensión arterial dentro de rango aceptable, en este momento no es necesario tratarla, a no\nser que aumente por encima de esos niveles.",
    "incorrect_answers": [
      "Se debe revertir la anticoagulación oral, en este caso con idarucizumab.",
      "Tras la resolución del hematoma se podría plantear reanudar la anticoagulación si se asegurara un correcto\ncontrol de la tensión arterial, preferiblemente con anticoagulantes directos.",
      "Esta paciente es candidata a ingresar en una Unidad de cuidados intermedios (unidad de ictus)."
    ]
  },
  {
    "id": "397",
    "question": "En cuanto a los aneurismas cerebrales:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "De los pacientes con aneurismas cerebrales, de un 20-30% de losa casos son múltiples.",
      "Se asocian a la poliquistosis renal autosómica dominante y recesiva.",
      "Son más frecuentes en los pacientes con el síndrome de Moya Moya"
    ]
  },
  {
    "id": "398",
    "question": "La angiopatía amiloide cerebral:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Se caracteriza por el depósito de proteína beta amiloide en los vasos de pequeño y mediano tamaño del\ncerebro y leptomeninges.",
      "Puede producir hemorragias cerebelosas, con predilección por el vermis y el cortex cerebeloso.",
      "Se han descrito formas inflamatorias de la angiopatía amiloide que cursan con déficit neurológicos\nprogresivos y de instauración subaguda."
    ]
  },
  {
    "id": "399",
    "question": "¿Cual de las siguientes enfermedades pueden afectar la utilidad del TC craneal en el diagnóstico de una\nhemorragia intracerebral?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Anemia ferropénica.",
    "incorrect_answers": [
      "Insuficiencia cardiaca congestiva.",
      "Hipotiroidismo.",
      "Hipercolesterolemia"
    ]
  },
  {
    "id": "400",
    "question": "Respecto a la vascularización de la médula espinal:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Depende principalmente de 3 arterias que nacen de las arterias vertebrales: la arteria espinal anterior y las\ndos arterias espinales posteriores",
      "Las arterias espinales posteriores irrigan su tercio posterior.",
      "Tiene irrigación suplementaria dependiente de las arterias espinales segmentarias, que nacen de la arteria\naorta o sus principales ramas."
    ]
  },
  {
    "id": "401",
    "question": "En un paciente con infarto de la arteria espinal anterior a nivel cervical esperaríamos encontrar:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Dolor de tipo radicular, tetraparesia, trastorno sensitivo disociado y alteraciones esfinterianas.",
    "incorrect_answers": [
      "El déficit sensitivo característicamente afecta a la sensibilidad propioceptiva.",
      "La clínica es siempre de presentación ictal, con aparición inmediata de síntomas.",
      "Todas las respuestas son correctas."
    ]
  },
  {
    "id": "402",
    "question": "Cuál de las siguientes etiologías pueden causar un infarto medular:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas.",
    "incorrect_answers": [
      "Anemia falciforme",
      "Disección de la arteria aorta",
      "Consumo de cocaína"
    ]
  },
  {
    "id": "403",
    "question": "Paciente de 55 años, con antecedentes personales de fibrilación auricular, que presenta cuadro de un año de\nevolución de paraparesia progresiva asimétrica e incontinencia urinaria, y en exploración neurológica reflejos\nosteotendinosos vivos en miembros inferiores. El diagnóstico más probable es:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Fístula arteriovenosa dural",
    "incorrect_answers": [
      "Infarto medular",
      "Ictus vertebro-basilar",
      "Ninguna de las respuestas es correcta."
    ]
  },
  {
    "id": "404",
    "question": "Señala la correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "El mecanismo más frecuente de isquemia medular es la hipoperfusión",
      "Una hernia discal L4-L5 o L5-S1 se puede manifestar por un infarto medular",
      "El mecanismo embolígeno es una causa excepcional de infarto medular"
    ]
  },
  {
    "id": "405",
    "question": "Cuál de las siguientes no es cierta",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "En las hemorragias intradurales la médula aparece comprimida por el hematoma en las imágenes de RM",
    "incorrect_answers": [
      "Las hemorragias intrarraquídeas espontáneas (no traumáticas) pueden ser intramedulares o extramedulares",
      "En las hemorragias intradurales el LCR suele ser hemático",
      "Todas las respuestas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "406",
    "question": "La malformación vascular raquimedular tipo I:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas las respuestas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Es una fístula dural",
      "Es el tipo más frecuente",
      "Generan clínica fluctuante y progresiva"
    ]
  },
  {
    "id": "407",
    "question": "En el diagnóstico de confirmación de las malformaciones vasculares medulares se realiza mediante:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Arteriografía",
    "incorrect_answers": [
      "Resonancia magnética",
      "Electromiograma",
      "Tomografía axial computerizada"
    ]
  },
  {
    "id": "408",
    "question": "Señale la falsa. El síndrome de la arteria espinal posterior:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Es más frecuente que el síndrome de la arteria espinal anterior",
    "incorrect_answers": [
      "Puede ocurrir tras cirugía, traumatismos raquídeos y, más raramente, en las disecciones de las arterias\nvertebrales.",
      "Se presenta con ataxia sensitiva de la marcha, parestesias/disestesias en las piernas o cuatro extremidades\ny arreflexia segmentaria en el nivel de la lesión.",
      "Puede asociar dolor de tipo radicular"
    ]
  },
  {
    "id": "409",
    "question": "El tratamiento de las hemorragias intrarraquídeas:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "En casos leves puede haber una mejoría espontánea que evita la intervención quirúrgica",
    "incorrect_answers": [
      "Es siempre conservador",
      "Es siempre quirúrgico",
      "El pronóstico es independiente de la gravedad de la clínica neurológica previa a la intervención"
    ]
  },
  {
    "id": "410",
    "question": "¿Cuál es el único factor de riesgo ambiental confirmado para el desarrollo de tumores cerebrales primarios?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Exposición a radiación ionizante en dosis altas.",
    "incorrect_answers": [
      "Exposición a toxinas ambientales.",
      "Antecedentes familiares de neoplasia cerebral.",
      "Edad avanzada (55-64 años)."
    ]
  },
  {
    "id": "411",
    "question": "De entre los tumores cerebrales primarios, ¿cuál es la proporción aproximada de glioblastomas?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "50%",
    "incorrect_answers": [
      "15%",
      "85%",
      "25%"
    ]
  },
  {
    "id": "412",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones es el pilar principal del tratamiento para el meningioma?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Resección.",
    "incorrect_answers": [
      "Radioterapia estereotáctica.",
      "Quimioterapia.",
      "Observación."
    ]
  },
  {
    "id": "413",
    "question": "¿Cuál de las siguientes manifestaciones clínicas es más probable que cause una masa en la glándula pineal, que\ncomprima el mesencéfalo dorsal adyacente, los núcleos pretectales y los colículos superiores?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Síndrome de Parinaud",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome de Möbius",
      "Pupila de Adie",
      "Pupila de Argyll Robertson."
    ]
  },
  {
    "id": "414",
    "question": "¿Qué técnica de tratamiento se recomienda típicamente para los meningiomas de grado 3 debido a su alta tasa\nde recurrencia?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Cirugía seguida de radioterapia.",
    "incorrect_answers": [
      "Cirugía seguida de quimioterapia.",
      "Radioterapia estereotáctica.",
      "Cirugía sin tratamiento adyuvante."
    ]
  },
  {
    "id": "415",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal de la radioterapia estereotáctica (SRS) en el tratamiento de los meningiomas de\ngrado 1?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Ofrecer un control a largo plazo del tumor.",
    "incorrect_answers": [
      "Proporcionar alivio sintomático inmediato.",
      "Eliminar por completo el tumor.",
      "Prevenir la recurrencia en otros órganos."
    ]
  },
  {
    "id": "416",
    "question": "¿Cuál de las siguientes opciones se considera una parte fundamental del enfoque de tratamiento para\nglioblastoma multiforme (GBM) de grado 2-3?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Resección quirúrgica seguida de radioterapia con temozolomida concurrente, seguida de temozolomida\nadicional después de la radioterapia.",
    "incorrect_answers": [
      "Cirugía seguida de radioterapia holocraneal.",
      "Radioterapia seguida de radiocirugía.",
      "Terapia de inmunooncología como tratamiento inicial."
    ]
  },
  {
    "id": "417",
    "question": "¿Cuál es el tratamiento recomendado para pacientes \"de alto riesgo\" con oligodendrogliomas, caracterizados por\nla presencia de tumor residual en imágenes radiográficas o una edad mayor de 40 años?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Combinación de radioterapia y quimioterapia.",
    "incorrect_answers": [
      "Cirugía máxima seguida de observación.",
      "Radioterapia sola.",
      "Quimioterapia sola."
    ]
  },
  {
    "id": "418",
    "question": "¿Cómo se considerarán las ausencias al trabajo motivadas por la situación física o psicológica derivada de la\nviolencia de género sufrida por una mujer funcionaria?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Se considerarán faltas justificadas en los términos que determine su legislación específica.",
    "incorrect_answers": [
      "Se considerarán faltas injustificadas.",
      "Se considerarán faltas graves.",
      "Se considerarán faltas leves."
    ]
  },
  {
    "id": "419",
    "question": "¿En qué áreas busca principalmente lograr la igualdad de trato y oportunidades entre mujeres y hombres la Ley\nOrgánica 3/2007?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "En todos los ámbitos de la vida, incluyendo lo político, civil, laboral, económico, social y cultural.",
    "incorrect_answers": [
      "En todos los ámbitos de la vida, incluyendo el laboral, el sanitario y el comunitario.",
      "En todos los ámbitos de la vida, incluyendo lo político, civil, laboral, económico, social y sanitario.",
      "En todos los ámbitos de la vida, incluyendo la afectividad, los tratamientos psicológicos, las adaptaciones\nlaborales y el acceso a la cultura."
    ]
  },
  {
    "id": "420",
    "question": "\"Un hombre de 62 años presenta debilidad muscular progresiva proximal en las extremidades inferiores. Refiere\ndificultades para subir escaleras y levantarse de una silla. También refiere que tiene la boca seca. Estos síntomas\ncomenzaron aproximadamente 3 semanas antes de la visita actual. Ha sido recientemente diagnosticado de un\ncarcinoma pulmonar de células pequeñas. En el examen físico, no se observa atrofia muscular. La fuerza en los\nflexores y extensores de cadera es de 4/5 bilateralmente, con reflejos patelares ausentes. Cuando se le pide al\npaciente que contraiga ambos cuádriceps durante 10 segundos, sus reflejos patelares pasan a ser 2+. ¿Cuál de\nlas siguientes alteraciones es más probable que se encuentre en suero?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Anticuerpo anti-canal de calcio tipo P/Q de voltaje",
    "incorrect_answers": [
      "Anticuerpo anti-receptor de acetilcolina",
      "Anticuerpo anti-anfifisina",
      "Anticuerpo anti-Hu."
    ]
  },
  {
    "id": "421",
    "question": "¿Qué técnica se utiliza para limitar la toxicidad a las células madre neurales en la región del hipocampo durante\nel tratamiento de las metástasis cerebrales múltiples?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Técnica de evitación del hipocampo durante la radioterapia cerebral de todo el cerebro.",
    "incorrect_answers": [
      "Radioterapia de todo el cerebro.",
      "Cirugía.",
      "Radiocirugía estereotáctica."
    ]
  },
  {
    "id": "422",
    "question": "¿Cuál es la principal vía de llegada de la mayoría de las metástasis cerebrales al cerebro?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Difusión hematógena.",
    "incorrect_answers": [
      "Diseminación linfática.",
      "Difusión directa desde tumores primarios cercanos.",
      "Propagación a través del sistema ventricular."
    ]
  },
  {
    "id": "423",
    "question": "¿Cuál es uno de los objetivos clave en el tratamiento de metástasis cerebrales oligometastásicas?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Lograr la cura completa de la enfermedad metastásica.",
    "incorrect_answers": [
      "Reducir la toxicidad de la radioterapia cerebral.",
      "Limitar la exposición del cerebro normal a la radiación.",
      "Prevenir la diseminación de metástasis adicionales en el cerebro."
    ]
  },
  {
    "id": "424",
    "question": "¿qué porcentaje aproximado de pacientes con síndromes neurológicos paraneoplásicos (PNS) finalmente tiene\nun tumor detectado?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Alrededor del 65%.",
    "incorrect_answers": [
      "Alrededor del 20%.",
      "Alrededor del 35%.",
      "Alrededor del 50%."
    ]
  },
  {
    "id": "425",
    "question": "¿Cuál es una característica distintiva de la encefalitis asociada a anticuerpos KLHL11?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Provoca crisis gelásticas y somnolencia diurna.",
    "incorrect_answers": [
      "Afecta predominantemente a mujeres jóvenes.",
      "Se asocia con tumores del sistema nervioso central.",
      "Aparece típicamente por encima de los 60 años."
    ]
  },
  {
    "id": "426",
    "question": "¿cuál de los siguientes autoanticuerpos se asocia principalmente con encefalitis y tumores testiculares?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Ma2-anticuerpos",
    "incorrect_answers": [
      "Hu-anticuerpos",
      "NMDAR-anticuerpos",
      "CASPR2-anticuerpos"
    ]
  },
  {
    "id": "427",
    "question": "¿Cuál es una característica común de los pacientes con encefalitis asociada a anticuerpos Hu?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Presentan principalmente encefalitis límbica.",
    "incorrect_answers": [
      "Suelen ser niños con neuroblastoma.",
      "Tienen una alta tasa de respuesta a la inmunoterapia.",
      "Muestran una ligera predominancia de mujeres jóvenes."
    ]
  },
  {
    "id": "428",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es verdadera acerca de la encefalitis mediada por anticuerpos NMDAR?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "A menudo se diagnostica erróneamente como trastornos psiquiátricos primarios como la esquizofrenia.",
    "incorrect_answers": [
      "Es más común en hombres que en mujeres.",
      "Los pacientes con esta encefalitis rara vez presentan síntomas neurológicos además de los trastornos\npsiquiátricos.",
      "La detección de anticuerpos NMDAR en pacientes con nuevos episodios de psicopatología es poco común."
    ]
  },
  {
    "id": "429",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es cierta sobre los pacientes con anticuerpos anti-CASPR2?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El uso de rituximab ha demostrado ser beneficioso en pacientes con anti-CASPR2 y timoma.",
    "incorrect_answers": [
      "Los pacientes con anticuerpos anti-CASPR2 generalmente tienen resultados clínicos favorables,\nindependientemente de la presencia de timoma.",
      "La tasa de mortalidad es similar en pacientes con anti-CASPR2 y timoma en comparación con aquellos sin\ntimoma.",
      "Los pacientes con anti-CASPR2 rara vez responden a la inmunoterapia."
    ]
  },
  {
    "id": "430",
    "question": "¿Cuál de los siguientes es uno de los signos característicos de meningismo?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Rigidez nucal.",
    "incorrect_answers": [
      "Fiebre alta.",
      "Cambio en la presión arterial.",
      "Inflamación en las articulaciones."
    ]
  },
  {
    "id": "431",
    "question": "¿Cuál de las siguientes combinaciones de LCR es típica de la meningitis bacteriana aguda?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Pleocitosis polimorfonuclear, glucosa disminuida, proteínas elevadas.",
    "incorrect_answers": [
      "Pleocitosis polimorfonuclear, glucosa normal, proteínas bajas.",
      "Pleocitosis polimorfonuclear, glucosa disminuida, proteínas normales.",
      "Pleocitosis polimorfonuclear, glucosa normal, proteínas elevadas."
    ]
  },
  {
    "id": "432",
    "question": "¿Qué herramienta de diagnóstico permite evaluar varios patógenos de la meningitis simultáneamente?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "BioFire FilmArray Meningitis/Encephalitis (ME) Panel.",
    "incorrect_answers": [
      "Cultivo de sangre.",
      "Prueba de Western blot.",
      "Ensayo de reacción en cadena de la polimerasa (PCR)."
    ]
  },
  {
    "id": "433",
    "question": "¿Cuál de las siguientes es una de las recomendaciones para el tratamiento empírico de la meningitis bacteriana?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Administración de vancomicina más un beta-lactámico antipseudomonal.",
    "incorrect_answers": [
      "Uso de antibióticos de amplio espectro solo en adultos.",
      "Administración de vancomicina en todos los casos.",
      "Uso de antivirales como primera línea de tratamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "434",
    "question": "¿Qué infección se asocia con un aumento significativo en la incidencia de meningitis meningocócica cuando se\nadministra el anticuerpo monoclonal eculizumab?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Meningitis meningocócica.",
    "incorrect_answers": [
      "Tuberculosis.",
      "Sífilis.",
      "Meningitis por Haemophilus influenzae."
    ]
  },
  {
    "id": "435",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es cierta sobre la confirmación del diagnóstico de la meningitis tuberculosa?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La confirmación de meningitis tuberculosa mediante cultivo en el LCR sigue siendo el gold estándar a nivel\nmundial, a pesar de los desafíos en su sensibilidad y tiempo requerido.",
    "incorrect_answers": [
      "La prueba de Ziehl-Neelsen para la identificación de bacilos ácido-alcohol resistentes en el líquido\ncefalorraquídeo es altamente confiable y se utiliza comúnmente en el diagnóstico de meningitis tuberculosa.",
      "Los cultivos de micobacterias en el LCR son positivos en la mayoría de los casos y generalmente\nproporcionan un diagnóstico rápido de meningitis tuberculosa.",
      "Las pruebas de antígenos y anticuerpos específicos para la tuberculosis utilizando la PCR son ampliamente\naceptadas y utilizadas en el diagnóstico de meningitis tuberculosa."
    ]
  },
  {
    "id": "436",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal del tratamiento con corticosteroides en la meningitis tuberculosa?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Actuar sobre el sistema inmunológico para reducir la respuesta exagerada que causa complicaciones\nneurológicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Reducir la carga bacteriana de Mycobacterium tuberculosis en el cerebro.",
      "Mejorar la penetración de los medicamentos antituberculosos en el líquido cefalorraquídeo (LCR).",
      "Aumentar la resistencia del paciente a otras infecciones."
    ]
  },
  {
    "id": "437",
    "question": "¿Cuál es la recomendación de tratamiento para la meningitis tuberculosa según la Organización Mundial de la\nSalud?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Tratamiento con rifampicina e isoniazida durante 9 a 12 meses.",
    "incorrect_answers": [
      "Tratamiento con rifampicina y isoniazida durante 2 meses.",
      "Tratamiento con rifampicina, isoniazida, pirazinamida y etambutol durante 6 meses.",
      "Tratamiento con ciprofloxacino y metronidazol durante 6 semanas."
    ]
  },
  {
    "id": "438",
    "question": "¿Qué efecto ha demostrado tener la adición de aspirina al tratamiento estándar de la meningitis tuberculosa?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Reducción del riesgo de accidente cerebrovascular.",
    "incorrect_answers": [
      "Aumento de la mortalidad.",
      "Mayor riesgo de efectos secundarios.",
      "No tiene ningún efecto."
    ]
  },
  {
    "id": "439",
    "question": "¿Qué tipo de cobertura antibiótica es típicamente proporcionada en el tratamiento empírico de los abscesos\ncerebrales?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Cefalosporinas de tercera generación y metronidazol.",
    "incorrect_answers": [
      "Solo antibióticos de amplio espectro.",
      "Penicilina y cloranfenicol.",
      "Vancomicina y ciprofloxacino."
    ]
  },
  {
    "id": "440",
    "question": "¿Qué factores se asocian con una mayor mortalidad debido a un absceso cerebral?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Edad avanzada y presencia de comorbilidades.",
    "incorrect_answers": [
      "Ausencia de ruptura intraventricular.",
      "Uso de antibióticos de amplio espectro.",
      "Diseminación hematógena de la infección."
    ]
  },
  {
    "id": "441",
    "question": "¿Cuál es el patógeno más frecuentemente aislado en los casos de abscesos cerebrales?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Staphylococcus aureus",
    "incorrect_answers": [
      "Streptococcus viridans",
      "Anaerobios microorganismos",
      "Bacilos gramnegativos entéricos"
    ]
  },
  {
    "id": "442",
    "question": "¿Cuántas son las etapas principales de desarrollo de un absceso cerebral?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "5 etapas",
    "incorrect_answers": [
      "2 etapas",
      "3 etapas",
      "4 etapas"
    ]
  },
  {
    "id": "443",
    "question": "¿Cuáles son los hallazgos clínicos más frecuentes en pacientes con abscesos cerebrales?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Dolor de cabeza, fiebre y déficits neurológicos focales.",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor de cabeza, fiebre y problemas de memoria.",
      "Náuseas y vómitos, problemas de memoria y pérdida de peso.",
      "Dolor de cabeza, pérdida de apetito y dolor de espalda."
    ]
  },
  {
    "id": "444",
    "question": "¿Cuál es la técnica de diagnóstico de elección para detectar un absceso cerebral?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Resonancia magnética cerebral con contraste.",
    "incorrect_answers": [
      "Punción lumbar.",
      "Tomografía computarizada sin contraste.",
      "SPECT-Cerebral."
    ]
  },
  {
    "id": "445",
    "question": "¿Qué hallazgo característico se puede observar en las secuencias de resonancia magnética (RM) T1 ponderadas\nen pacientes con abscesos cerebrales?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Lesiones hipointensas rodeadas por un halo hiperintenso.",
    "incorrect_answers": [
      "Lesiones hipointensas rodeadas por un halo hipointenso.",
      "Lesiones hiperintensas rodeadas por un halo hipointenso.",
      "Lesiones hiperintensas rodeadas por un halo hiperintenso."
    ]
  },
  {
    "id": "446",
    "question": "¿Cuál es la principal razón por la que la punción lumbar y el análisis del líquido cefalorraquídeo (LCR) pueden no\nser recomendados en casos de absceso cerebral?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Debido al alto riesgo de herniación por cambios bruscos en la presión intracraneal y la alta probabilidad de\nobtener resultados negativos en cultivos.",
    "incorrect_answers": [
      "Debido a que el LCR suele estar infectado en casos de absceso cerebral.",
      "Debido a que es una técnica costosa y poco disponible.",
      "Debido a que el LCR no contiene información relevante para el diagnóstico de abscesos cerebrales."
    ]
  },
  {
    "id": "447",
    "question": "¿Cuáles son los criterios de elegibilidad para el tratamiento no quirúrgico de los abscesos cerebrales?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Presencia de múltiples abscesos cerebrales de menos de 1.5 cm de diámetro, o una sola lesión de menos\nde 1.5 cm de diámetro, ubicada en áreas elocuentes, y presencia de una infección concomitante",
    "incorrect_answers": [
      "Presencia de múltiples abscesos cerebrales de cualquier tamaño.",
      "Presencia de una sola lesión de más de 1.5 cm de diámetro.",
      "Presencia de múltiples abscesos cerebrales de más de 1.5 cm de diámetro."
    ]
  },
  {
    "id": "448",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones es cierta sobre las enfermedades priónicas genéticas?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Pueden tener una amplia variabilidad en la edad de inicio y los síntomas.",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre se presentan con síntomas de demencia.",
      "Tienen una única forma de presentación clínica.",
      "Son causadas únicamente por mutaciones de novo."
    ]
  },
  {
    "id": "449",
    "question": "¿Cuál es uno de los signos radiológicos que puede ayudar a distinguir la variante de la enfermedad priónica de\nJakob-Creutzfeldt de otras formas de enfermedad priónica?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Pulvinar brillante en imágenes ponderadas en T2.",
    "incorrect_answers": [
      "Ausencia de cambios en la sustancia blanca.",
      "Hipointensidad en la región frontal en imágenes ponderadas en T1.",
      "Engrosamiento de las meninges."
    ]
  },
  {
    "id": "450",
    "question": "¿Cuál es el objetivo principal de las pruebas de biomarcadores en el líquido cefalorraquídeo (LCR) en el\ndiagnóstico de enfermedades priónicas?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Confirmar la presencia de proteínas priónicas.",
    "incorrect_answers": [
      "Detectar directamente priones infecciosos en el LCR.",
      "Identificar las mutaciones genéticas responsables de la enfermedad.",
      "Medir la concentración de virus en el LCR."
    ]
  },
  {
    "id": "451",
    "question": "¿Qué se puede decir sobre las enfermedades priónicas adquiridas?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Pueden ser adquiridas a través de la exposición a priones infecciosos.",
    "incorrect_answers": [
      "Son exclusivamente de origen genético.",
      "Se transmiten solo por contacto con personas infectadas.",
      "Son causadas únicamente por la ingestión de carne contaminada."
    ]
  },
  {
    "id": "452",
    "question": "¿Cuál es la función principal de la proteína priónica celular (PrPC) en las membranas presinápticas?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Facilita el transporte de zinc y cobre.",
    "incorrect_answers": [
      "Participa en la formación de fibrillas amiloides.",
      "Actúa como una enzima neuroprotectora.",
      "Promueve la agregación de proteínas priónicas."
    ]
  },
  {
    "id": "453",
    "question": "¿Cuál de las siguientes no es una enfermedad humana producida por priones?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Encefalitis de Von Economo",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedad de Creutzfeldt Jakob di",
      "Síndrome de Gerstmann Sträussler Scheinker syndrome",
      "Insomnio familiar fatal"
    ]
  },
  {
    "id": "454",
    "question": "Según los criterios de diagnóstico para la enfermedad de Creutzfeldt-Jakob (sCJD), ¿cuál de las siguientes\ncondiciones se clasifica como \"enfermedad de Creutzfeldt-Jakob probable\"?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Demencia de progresión rápida con prueba positiva de proteína 14-3-3 en el líquido cefalorraquídeo.",
    "incorrect_answers": [
      "Demencia de progresión rápida con mioclonías.",
      "Demencia de progresión rápida con disfunción cerebelosa y mutismo acinético.",
      "Demencia de progresión rápida con una duración inferior a 2 años."
    ]
  },
  {
    "id": "455",
    "question": "¿Cuál es una característica que se utiliza para distinguir la forma esporádica (sFI) de la forma familiar de la\nenfermedad fatal del insomnio (fatal familial insomnia)?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La mutación característica Asp178Asn en el gen de la proteína priónica (PRNP).",
    "incorrect_answers": [
      "La presencia de diplopía.",
      "La implicación predominantemente tálamica.",
      "La pérdida neuronal severa en el cerebelo."
    ]
  },
  {
    "id": "456",
    "question": "¿Cuál de los siguientes marcadores es más eficaz para detectar la enfermedad priónica en comparación con la\npositividad de 14-3-3 sola?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La presencia de 14-3-3 y t-tau combinados",
    "incorrect_answers": [
      "La presencia de la beta-isoforma de 14-3-3.",
      "La presencia de la Y-isoforma de 14-3-3.",
      "Los niveles de t-tau en suero"
    ]
  },
  {
    "id": "457",
    "question": "¿Cuál de las siguientes no es una forma de entrada de parásitos en el sistema nervioso central?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "A través del sistema linfático.",
    "incorrect_answers": [
      "A través del olfatorio nervioso.",
      "Por medio de la corriente sanguínea.",
      "Mediante la secreción de enzimas proteolíticas."
    ]
  },
  {
    "id": "458",
    "question": "¿Cuál es la especie de Plasmodium responsable de la forma más grave de la malaria que afecta al sistema\nnervioso central?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Plasmodium falciparum",
    "incorrect_answers": [
      "Plasmodium vivax",
      "Plasmodium ovale",
      "Plasmodium malariae"
    ]
  },
  {
    "id": "459",
    "question": "¿Cuál es el principal vector de transmisión de la malaria causada por Plasmodium falciparum?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Mosquitos Anopheles",
    "incorrect_answers": [
      "Mosquito Aedes aegypti",
      "Mosquito Culex",
      "Mosquito Culiseta"
    ]
  },
  {
    "id": "460",
    "question": "¿Cuáles son los síntomas típicos de la manifestación de la malaria cerebral en niños,?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Coma y convulsiones.",
    "incorrect_answers": [
      "Fiebre, tos y vómitos.",
      "Cefalea y tetraparesia progresiva.",
      "Fallo multiorgánico y convulsiones."
    ]
  },
  {
    "id": "461",
    "question": "¿Cuál es el principal agente causal de la infección por toxoplasmosis y cómo se propaga la infección?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El principal agente causal es el Toxoplasma gondii, y la infección se propaga por la ingestión de quistes\ntisulares o ooquistes en alimentos o agua contaminada.",
    "incorrect_answers": [
      "El principal agente causal es el Toxoplasma gondii, y la infección se propaga a través del contacto con gatos\ninfectados.",
      "El principal agente causal es el Toxoplasma gondii, y la infección se propaga por transmisión sexual.",
      "El principal agente causal es el Toxoplasma gondii, y la infección se propaga por contacto con fluidos\ncorporales"
    ]
  },
  {
    "id": "462",
    "question": "¿Cuál es la principal diferencia en la forma de infección y manifestación de las infecciones fúngicas del sistema\nnervioso central entre los hongos de morfología de levadura y los hongos de morfología de hifas?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Los hongos de morfología de levadura pueden causar infecciones más focales, mientras que los hongos de\nmorfología de hifas causan infecciones difusas.",
    "incorrect_answers": [
      "Los hongos de morfología de levadura tienen un mayor tamaño que los hongos de morfología de hifas.",
      "Los hongos de morfología de levadura solo causan infecciones en forma de abscesos, mientras que los\nhongos de morfología de hifas causan infecciones vasculares.",
      "Los hongos de morfología de levadura tienen acceso a la microcirculación meníngea, mientras que los\nhongos de morfología de hifas no lo tienen."
    ]
  },
  {
    "id": "463",
    "question": "¿Qué patrón de realce meníngeo es típicamente observado en imágenes de resonancia magnética (MRI) en\ncasos de meningitis fúngica?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Realce meníngeo nodular y espeso.",
    "incorrect_answers": [
      "Realce meníngeo asimétrico y discontinuo.",
      "Realce meníngeo lineal y liso.",
      "Realce meníngeo suave y discontinuo."
    ]
  },
  {
    "id": "464",
    "question": "¿Cuál es la característica distintiva en las imágenes de resonancia magnética (DWI) de un absceso fúngico en\ncomparación con una infección bacteriana?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Los abscesos fúngicos a menudo involucran los núcleos de la base, mientras que los abscesos bacterianos\nson lesiones solitarias que no afectan a los núcleos de la base.",
    "incorrect_answers": [
      "Las imágenes de DWI no muestran diferencias entre abscesos fúngicos y bacterianos.",
      "Los abscesos fúngicos presentan restricción en la difusión en las proyecciones intracavitarias.",
      "La ubicación en el núcleo del absceso es común en abscesos fúngicos, mientras que las infecciones\nbacterianas muestran restricción en el absceso en su totalidad."
    ]
  },
  {
    "id": "465",
    "question": "¿En qué región cerebral son más comunes las lesiones causadas por toxoplasmosis cerebral?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Ganglios basales.",
    "incorrect_answers": [
      "Corteza cerebral.",
      "Cerebelo.",
      "Sustancia blanca subcortical."
    ]
  },
  {
    "id": "466",
    "question": "¿Cuál es la causa del aumento de coagulación en el sistema vascular cerebral de pacientes con COVID-19?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Alteración de las vías de coagulación.",
    "incorrect_answers": [
      "Directa viral invasión del cerebro.",
      "Disfunción del sistema inmunológico.",
      "Elevación de la presión arterial."
    ]
  },
  {
    "id": "467",
    "question": "¿Qué síntomas neurológicos son más comunes en pacientes con COVID-19 durante la fase aguda de la\ninfección?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Encefalopatía y convulsiones.",
    "incorrect_answers": [
      "Alteración del olfato y la memoria.",
      "Pérdida de la audición y visión.",
      "Dolor muscular y fatiga."
    ]
  },
  {
    "id": "468",
    "question": "¿Qué síntomas suelen presentar los pacientes con long-COVID?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Alteración de la memoria y la concentración.",
    "incorrect_answers": [
      "Síntomas respiratorios persistentes.",
      "Pérdida de olfato y gusto.",
      "Dolores musculares y debilidad."
    ]
  },
  {
    "id": "469",
    "question": "¿Qué complicación neurológica se asocia comúnmente con la infección por COVID-19 en pacientes\nhospitalizados?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Isquemia cerebral.",
    "incorrect_answers": [
      "Guillain-Barré síndrome.",
      "Encefalomielitis diseminada aguda.",
      "Cefalea y anosmia."
    ]
  },
  {
    "id": "470",
    "question": "¿Cuál es la causa principal de la encefalopatía en pacientes hospitalizados con COVID-19?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Liberación de citoquinas por parte del sistema inmunológico.",
    "incorrect_answers": [
      "Invasión directa del cerebro por el virus.",
      "Complicaciones respiratorias graves.",
      "Cambios en la presión arterial."
    ]
  },
  {
    "id": "471",
    "question": "¿Qué distingue principalmente a las terapias inmunomoduladoras de las inmunosupresoras?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Actúan selectivamente sobre parte del sistema inmunológico.",
    "incorrect_answers": [
      "Son más efectivas en el tratamiento de enfermedades autoinmunes.",
      "No predisponen a los pacientes a infecciones.",
      "Actúan sobre todo el sistema inmunológico."
    ]
  },
  {
    "id": "472",
    "question": "¿Por cuánto tiempo pueden persistir los efectos inmunosupresores o inmunomoduladores de un medicamento\ndespués de su discontinuación?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Meses.",
    "incorrect_answers": [
      "Días.",
      "Semanas.",
      "Años."
    ]
  },
  {
    "id": "473",
    "question": "¿Cuál es el principal objetivo en el tratamiento de las complicaciones infecciosas o no infecciosas en pacientes\ninmunocomprometidos?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Suspender la medicación predisponente y cambiar a un régimen alternativo.",
    "incorrect_answers": [
      "Aumentar la dosis de medicación inmunosupresora.",
      "Realizar una cirugía de emergencia.",
      "Administrar un nuevo medicamento inmunomodulador."
    ]
  },
  {
    "id": "474",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones sobre el virus JC y su relación con el medicamento natalizumab es\ncorrecta?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El virus JC es la causa principal de la leucoencefalopatía multifocal progresiva (LMP) en pacientes tratados\ncon natalizumab.",
    "incorrect_answers": [
      "Los pacientes tratados con natalizumab no están en riesgo de desarrollar LMP.",
      "La LMP asociada a natalizumab puede ocurrir solo en pacientes que nunca han recibido otro medicamento\ninmunomodulador o inmunosupresor.",
      "La LMP asociada a natalizumab generalmente ocurre en el primer mes de tratamiento."
    ]
  },
  {
    "id": "475",
    "question": "Se observa que un hombre de 80 años presenta una marcha lenta de base ancha al andar desde la sala de\nespera a la de reconocimiento para una evaluación rutinaria. Niega cualquier problema especial con la marcha,\naunque refiere caídas ocasionales no asociadas con una lesión. No presenta diabetes y se somete a seguimiento\nsólo debido a una leve hipertensión controlada mediante dieta. En raras ocasiones practica ejercicio. En el\nexamen, presenta una leve debilidad de los músculos cuádriceps (4+/5 manualmente); un ángulo de movimiento\nnormal de las articulaciones; 1 + reflejos de los tobillos; una propiocepción un poco disminuida, pero presente;\nninguna disminución obvia de la sensibilidad; y una pequeña vacilación al levantarse de la silla. La prueba de\nRomberg es normal. Anda sin ningún dispositivo de ayuda, pero su manera de andar es lenta y cautelosa, con\npasos reducidos y un pequeño ensanchamiento de la base del soporte. ¿Cuál es la causa más probable de la\ndificultad de la marcha de este paciente?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Atrofia por desuso.",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedad de Parkinson.",
      "Osteoartritis.",
      "Neuropatía periférica."
    ]
  },
  {
    "id": "476",
    "question": "Una mujer de 60 años diagnosticada de fibrilación auricular, acude al Servicio de Urgencias por cefalea y\ndificultad para leer de inicio brusco. La exploración neurológica demuestra la existencia de hemianopsia\nhomónima derecha. La paciente es capaz de escribir correctamente una frase que se le dicta pero no puede leer\nlo que ha escrito. No tiene otros hallazgos en la exploración. ¿En qué arteria se localiza la obstrucción?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Arteria cerebral posterior izquierda.",
    "incorrect_answers": [
      "Arteria cerebral media izquierda.",
      "Arteria coroidea anterior derecha.",
      "Arteria cerebral media derecha."
    ]
  },
  {
    "id": "477",
    "question": "Las lesiones difusas o focales del cerebelo determinan, o pueden causar, todos los síntomas o\nsignos siguientes, EXCEPTO uno. Señálelo:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Hipertonía generalizada.",
    "incorrect_answers": [
      "Dismetría en extremidades.",
      "Ataxia de tronco.",
      "Disdiadococinesia en movimientos alternativos."
    ]
  },
  {
    "id": "478",
    "question": "¿Cuál de los siguientes hallazgos clínicos NO apoyaría el diagnóstico de polineuropatía en un paciente\ncon debilidad progresiva en miembros inferiores?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Signo de Babinski.",
    "incorrect_answers": [
      "Fasciculaciones.",
      "Atrofia muscular.",
      "Hipo o arreflexia."
    ]
  },
  {
    "id": "479",
    "question": "¿De cuál de los siguientes procesos se considera característica la tríada sintomática de apraxia de la\nmarcha, incontinencia esfinteriana y deterioro mental progresivo?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Hidrocefalia normotensiva",
    "incorrect_answers": [
      "Corea de Huntington.",
      "Hipertensión intracraneal benigna (pseudo-tumor cerebral).",
      "Enfermedad de Parkinson."
    ]
  },
  {
    "id": "480",
    "question": "¿Cuál de las siguientes manifestaciones clínicas establecería con certeza la localización hemisférica (en\nun hemisferio cerebral) de una lesión?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Disfasia.",
    "incorrect_answers": [
      "Diplopia.",
      "Dismetría.",
      "Disfagia"
    ]
  },
  {
    "id": "481",
    "question": "Un paciente de 56 años sin antecedentes personales ni familiares de interés es estudiado por presentar desde\nhace 6 meses dficultad para andar con la pierna derecha. No refiere otros síntomas. La exploración muestra una\ndebilidad 4/5 para la flexion dorsal y eversión del pie y 4/5 para flexión e inversión del pie, estando los reflejos\nmusculares aumentados y con Babinski presente, siendo el resto normal. El diagnóstico sindrómico sería:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Afectación focal de primera motoneurona y probable de segunda.",
    "incorrect_answers": [
      "Mononeuropatía del N. peroneo común derecho.",
      "Afectación hemimedular derecho (Brown-Sequard).",
      "Mononeuropatía múltiple con afectación de N.peroneo común y tibial posterior derecho"
    ]
  },
  {
    "id": "482",
    "question": "En la anamnesis Neurológica ¿cual no es cierta?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La información de un familiar no suele ser necesaria en la anamnesis neurológica .",
    "incorrect_answers": [
      "El interrogatorio debe ser particular con preguntas dirigidas por el neurólogo en relación con el síntoma\nguía.",
      "Es una regla de oro que cuando un problema de un paciente no está claro, haya que re historiar al paciente.",
      "Es frecuente que los pacientes cuando cuentan su historia por segunda vez esta pueda ser diferente, porque\nen la primera anamnesis han olvidado o dado poca importancia a ciertos síntomas."
    ]
  },
  {
    "id": "483",
    "question": "En el método clínico neurológico ¿ Cual es falsa?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Con una anamnesis y una exploración neurológica es infrecuente poder localizar una lesión sin pruebas\ncomplementarias.",
    "incorrect_answers": [
      "El objetivo fundamental de la exploración neurológica es localizar la lesión.",
      "El objetivo de la anamnesis es la recogida de síntomas y su historia natural , para orientar a una causa del\ntrastorno hacia alguna de las grandes categorías etiológicas.",
      "Hay una estrecha relación entre la anamnesis y la manera de llevar a cabo la exploración neurológica"
    ]
  },
  {
    "id": "484",
    "question": "¿ Que área cerebral es irrigada por la arteria Percheron?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Tálamo bilateral",
    "incorrect_answers": [
      "Lóbulo frontal unilateral",
      "Mesencéfalo",
      "Protuberancia"
    ]
  },
  {
    "id": "485",
    "question": "En relación a la PICA :",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Es la principal rama de la arteria Vertebral",
    "incorrect_answers": [
      "Es una rama arterial que sale de la arteria Basilar",
      "Irriga únicamente el tronco cerebral",
      "No irriga el cerebelo"
    ]
  },
  {
    "id": "486",
    "question": "En que demencia se puede ver un EEG con complejos periódicos bilaterales :",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Enfermedad de Creutzfeldt-Jakob.",
    "incorrect_answers": [
      "Enfermedad de Alzheimer.",
      "Enfermedad de Biswanger.",
      "Enfermedad de Pick."
    ]
  },
  {
    "id": "487",
    "question": "Que determinación analítica , nos permitiría diagnosticar con facilidad la degeneración combinada subaguda de\nla médula?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Por la determinación de los niveles séricos de vitamina B 12.",
    "incorrect_answers": [
      "Por la alteración en el recuento hematológico.",
      "Mediante el test de la D-xilosa.",
      "Por la realización de biopsia de médula ósea"
    ]
  },
  {
    "id": "488",
    "question": "En la Epilepsia, ¿cual es la técnica de imagen de elección ?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "RM cerebral",
    "incorrect_answers": [
      "SPECT Cerebral",
      "TC Craneal con contraste",
      "Video EEG"
    ]
  },
  {
    "id": "489",
    "question": "Con que exámenes complementarios, podemos determinar diferentes tipo de Biomarcadores en la Enfermedad\nde Alzheimer",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Estudio de LCR",
      "PET cerebral",
      "RM cerebral"
    ]
  },
  {
    "id": "490",
    "question": "Mujer de 75 años que consulta por insomnio. Refiere que desde hace años se despierta por\nla noche con sensación de hormigueo, quemazón en las piernas y a veces en los brazos;\nestos síntomas se presentan también por la tarde. Nota mejoría al mover las piernas, pero\nlos síntomas recurren durante el reposo, por lo que no puede volver a conciliar el sueño. Este\ncuadro nos podría orientar al diagnóstico de un síndrome de piernas inquietas. ¿Cuál de las\nsiguientes es FALSA?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El diagnóstico se confirma con biopsia muscular.",
    "incorrect_answers": [
      "El diagnóstico de esta afectación se basa en criterios clínicos.",
      "Habría que realizar una analítica básica que incluyera perfil férrico, hormonas tiroideas y B12 y ácido fólico.",
      "El tratamiento estaría indicado en pacientes que presentan alteración del sueño o de la calidad de vida, pero\nno altera el curso de la enfermedad."
    ]
  },
  {
    "id": "491",
    "question": "Una mujer de 65 años consulta por debilidad en la mano derecha que se ha extendido en\npocos meses a otros territorios musculares de ambos brazos y piernas, de predominio\ndistal. En la exploración hay atrofia y fasciculaciones en distintos territorios metaméricos\ncon sensibilidad conservada. Existe un signo de Babinski bilateral. ¿Cuál es la prueba\ndiagnóstica que confirmaría el diagnóstico de sospecha?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Estudio electromiográfico.",
    "incorrect_answers": [
      "TC cerebral.",
      "RM cerebral.",
      "Potenciales evocados multimodales"
    ]
  },
  {
    "id": "492",
    "question": "La prueba de elección para establecer el diagnóstico de encefalitis herpética (causada por los virus del herpes\nsimple tipo 1 o tipo 2) en un paciente con sospecha de dicho proceso, es:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Prueba de la reacción en cadena de la polimerasa con cebadores específicos para los\nvirus del herpes simple 1 y 2 en una biopsia cerebral o alternativamente en el líquido cefalorraquídeo",
    "incorrect_answers": [
      "El cultivo del líquido cefalorraquídeo en una línea celular.",
      "La detección de antígeno de herpes simple 1 y 2 en el LCR.",
      "Detección de IgG frente al virus del herpes sim-ple 1 y 2 en el LCR por prueba de ELISA."
    ]
  },
  {
    "id": "493",
    "question": "En relación con el sincope diga la respuesta incorrecta",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La fisiopatologia del sincope es una excitación neuronal propagada",
    "incorrect_answers": [
      "La fisiopatologia del sincope consiste en una disminución gradual de la perfusión cerebral junto a una\nreducción de la disponibilidad de oxigeno al cerebro.",
      "El sincope se puede acompañar de contracciones mioclónicas.",
      "Tras el sincope son infrecuentes la cefalea, confusión o somnolencia"
    ]
  },
  {
    "id": "494",
    "question": "En relación con el sincope cual es correcta :",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "En el Síndrome del robo de la subclavia el ejercicio de la extremidad puede causar disminución de la\nconciencia",
    "incorrect_answers": [
      "Los síncopes precipitados por el ejercicio sugieren etiología comicial",
      "En los sincopes siempre se ha de realizar un EEG",
      "En el 100 % de los casos se encuentra la causa."
    ]
  },
  {
    "id": "495",
    "question": "En relación a las crisis comiciales cual es falsa B:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas son falsas",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre hay perdida de conciencia",
      "Nunca se puede manifestar como alucinaciones",
      "En el estudio diagnóstico es mejor hacer una tomografía computerizada que una resonancia magnética"
    ]
  },
  {
    "id": "496",
    "question": "En las crisis de ausencias cual es la correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "En el EEG es característico las espículas y ondas generalizadas",
    "incorrect_answers": [
      "La edad de presentación mas frecuente es en edad adulta",
      "El EEG es mas frecuente ver descargas epileptiformes focales",
      "En el estudio de imagen es frecuente ver lesiones focales"
    ]
  },
  {
    "id": "497",
    "question": "De las siguiente afirmaciones , cual es la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La distribución vascular de los Drop atttacks debido a los AIT pueden ser las arterias cerebrales anteriores",
    "incorrect_answers": [
      "Un Drop Attack nunca puede ser de origen comicial",
      "Un quiste coloidal del tercer ventrículo no puede manifestarse como un Drop Attack",
      "Los Drop atttacks nunca pueden ser causados por fármacos"
    ]
  },
  {
    "id": "498",
    "question": "Una chica de 18 años sufre una pérdida de conciencia al regresar a su domicilio tras una\nnoche de fiesta sin dormir. Ha notado un breve mareo, la han visto pálida y se ha caído. Ha tenido convulsiones\ndurante unos 10 segundos y se ha orinado. Se recupera en menos\nde un minuto, orientada y consciente de la situación. Vomita. Cuenta que el año anterior\ntuvo un cuadro similar. Si usted la atendiera en urgencias, ¿cuál le parece la actitud más\nadecuada?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Pensar en síncope vasovagal y dar el alta.",
    "incorrect_answers": [
      "Solicitar un TAC craneal e iniciar tratamiento antiepiléptico.",
      "Solicitar analítica y remitirla a consulta del neurólogo.",
      "Pensar en intoxicación etílica aguda, hacer TAC craneal y punción lumbar y administrar tiamina"
    ]
  },
  {
    "id": "499",
    "question": "En los Dropps Attacks cual es incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Nunca es secundario a isquemia cerebral",
    "incorrect_answers": [
      "Puede ser de origen comicial",
      "No hay perdida de conciencia",
      "Se produce una perdida repentina de la fuerza muscular de las piernas con caída al suelo"
    ]
  },
  {
    "id": "500",
    "question": "¿ Cual es el examen de primera elección en un paciente con un síncope?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Una buena anamnesis y un ECG",
    "incorrect_answers": [
      "EEG",
      "TAC craneal",
      "Una prueba de Tilt Test"
    ]
  },
  {
    "id": "501",
    "question": "Respecto a las crisis epilépticas diga la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Una crisis se puede presentar con la sensación de un olor.",
    "incorrect_answers": [
      "En una crisis parcial simple el paciente el paciente guarda amnesia de lo sucedido",
      "El Síndrome de West ocurre en niños de 1 a 3 años",
      "En la epilepsia Rolándica las crisis aparecen raramente durante el sueño."
    ]
  },
  {
    "id": "502",
    "question": "En las características clínicas del Delirio diga la afirmación correcta",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Para el diagnostico en el examen del estado mental nos hemos de centrar en la capacidad de atención del\npaciente.",
    "incorrect_answers": [
      "No hay problemas de Percepción",
      "Su instauración es subaguda",
      "La presencia de intervalos con normalidad de la atención descarta el diagnostico"
    ]
  },
  {
    "id": "503",
    "question": "En relación con el Delirio. Diga cual de las siguiente opciones es la incorrecta",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Habitualmente en los ancianos esta causado por una causa única.",
    "incorrect_answers": [
      "Existen múltiples factores de riesgo de Delirio",
      "Los trastornos metabólicos son la causa mas común de delirio",
      "Una causa común de delirio es la hipoxia"
    ]
  },
  {
    "id": "504",
    "question": "En relación con el diagnóstico del delirio, cual es la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "Una afasia se puede confundir con un delirio",
      "El delirio y la demencia se superponen con frecuencia",
      "Los estados disociativos se pueden confundir con un delirio"
    ]
  },
  {
    "id": "505",
    "question": "En relación con el delirio diga cual es la FALSA :",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El delirio raramente se presenta como manifestación inicial de cualquier enfermedad en el anciano.",
    "incorrect_answers": [
      "Característicamente tiene un curso fluctuante",
      "De los factores de riesgo mas importante en un paciente hospitalizado son la edad avanzada, deterioro\ncognitivo previo, y enfermedad crónica y su gravedad",
      "Cerca de la mitad de los pacientes ancianos con delirio padecen mas de una causa para su trastorno."
    ]
  },
  {
    "id": "506",
    "question": "Respecto a la Etiología del Delirio cual es CIERTA:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Una causa habitual de delirio es la Hipoxia.",
    "incorrect_answers": [
      "La principal causa de delirio, son las encefalitis .",
      "Los trastornos metabólicos son una causa poco común de delirio",
      "La intoxicación por fármacos y síndromes de retiradas es raro que cursen con delirio"
    ]
  },
  {
    "id": "507",
    "question": "En relación con El Sd. Confusional agudo cual es cierta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La facilidad con la que los ancianos desarrollan delirio es indicativo de un estado limite de la reserva\nfuncional cerebral",
    "incorrect_answers": [
      "Generalmente no es de causa orgánica",
      "El delirio es una urgencia médica poco frecuente",
      "El estado Confusional agudo postoperatorio en personas jóvenes o sin historia previa de enfermedad\nneurológica lo mas probable es que sea farmacológico mas que haya habido alguna agresión directa al\ncerebro durante la cirugía , como microembolias, anoxia)"
    ]
  },
  {
    "id": "508",
    "question": "Que es falso.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La epilepsia no puede causar delirio y estado Confusional",
    "incorrect_answers": [
      "Un infarto cerebral en lóbulo temporal derecho puede manifestarse con un delirio y estado Confusional.",
      "El delirio agudo se caracteriza por disminución de la atención entre otros síntomas",
      "El delirio puede agravarse por las noches"
    ]
  },
  {
    "id": "509",
    "question": "Cual es correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Los pacientes hospitalizados con delirio tienen unas estancias más prolongadas",
    "incorrect_answers": [
      "El EEG no es una prueba útil en la orientación de los Síndromes confusionales",
      "Si no hay antecedentes no se deben pedir exámenes toxicológicos en el diagnostico del delirio",
      "La prueba de elección ante un estado confusional agudo es la TC craneal"
    ]
  },
  {
    "id": "510",
    "question": "Cual es correcta",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Los pacientes con delirio de causa sistémica o por descompensación de una demencia por lo general no\npresentan signos neurológicos anormales graves en la exploración.",
      "Los pacientes con delirio tienen alterado el funcionamiento de otras muchas capacidades cognitivas",
      "En los pacientes con delirio el sueño suele estar alterado"
    ]
  },
  {
    "id": "511",
    "question": "En relación con el Coma que es FALSO :",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El estado vegetativo persistente es lo mismo que el coma",
    "incorrect_answers": [
      "El Síndrome del cautiverio se puede confundir con un coma.",
      "En el coma verdadero no existen ciclos de sueño-vigilia",
      "Cuadros psiquiátricos pueden confundir con un coma."
    ]
  },
  {
    "id": "512",
    "question": "En Relación con el Coma, cual es VERDADERA.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Para prevenir posteriores lesiones cerebrales en ocasiones se utiliza un tratamiento urgente empírico,\nante posibles necesidades metabólicas inmediatas: Administración de oxigeno, tiamina, glucosado\nintravenoso",
    "incorrect_answers": [
      "La principal causa de coma son los Ictus hemorrágicos.",
      "Una crisis adisoniana no puede causar Coma.",
      "En todo paciente comatoso, se debe realizar una punción lumbar sin hacer un TAC."
    ]
  },
  {
    "id": "513",
    "question": "Un paciente que abre los ojos solo ante estimulo doloroso, no responde a estimulo verbal , y presenta una\nrespuesta motora de retirada , en la Escala de Coma de Glasgow puntúa :",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Ninguna es correcta",
    "incorrect_answers": [
      "5",
      "3",
      "9"
    ]
  },
  {
    "id": "514",
    "question": "En pacientes comatosos podemos ver los siguientes tipos de respiración que se corresponden a lesiones\nanatomopatológicas, salvo una. ¿Cual es ?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Hipoventilacion neurogena central , lesión zona central de la protuberancia",
    "incorrect_answers": [
      "Respiración Cheyne-Stokes ( lesión difusa prosencefalo)",
      "Respiración apneustica, lesión tegmentaria dorsolateral, y caudal de la protuberancia.",
      "Respiración ataxica , lesión en la formación reticular en la región dorsomedial de la médula espinal."
    ]
  },
  {
    "id": "515",
    "question": "Cual es CIERTA.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "En un paciente en coma que preserva los reflejos pupilares, la abertura pasiva de los ojos provoca\ndilatación pupilar.",
    "incorrect_answers": [
      "En un coma histérico la apertura pasiva de ojos las pupilas se dilatan.",
      "El coma psicógeno el paciente simulador es fácil abrirle pasivamente los parpados, y posteriormente cierran\nlos parpados lentamente y gradual .",
      "En el coma psicógeno se pueden imitar los movimientos errantes de los ojos."
    ]
  },
  {
    "id": "516",
    "question": "Que relación no es cierta respecto a la orientación etiológica del coma.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Hemorragia subhialoidea en el fondo de ojo , sospechar trastorno de la coagulación",
    "incorrect_answers": [
      "Paciente en coma con papiledema , hipertensión intracraneal",
      "Hipotermia miosis, intoxicación por opiáceos.",
      "Rash petequial meningococia y otras sepsis"
    ]
  },
  {
    "id": "517",
    "question": "Los trastornos pupilares en un paciente en coma nos pueden orientar en la topografía lesional.\nSeñale la afirmación cierta.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Intermedias arreactivas muerte",
    "incorrect_answers": [
      "Miosis unilateral reactiva a la luz lesión mesencefalica",
      "Midriasis unilateral arreactiva a la luz lesión de la via simpática.",
      "Miosis intermedia bilateral reactiva tras una parada cardiorrespiratoria por los farmacos administrados\ndurante la reanimación o por la anoxia."
    ]
  },
  {
    "id": "518",
    "question": "En la exploración de la respuesta oculocefalica en el coma, señale la relación falsa",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Coma con lesión del tronco cerebral reflejo oculocefalico positivo, y oculovestibular negativo o asimetrico.",
    "incorrect_answers": [
      "Coma psicógeno reflejo oculocefalico positivo y oculovestibular normal.",
      "Coma sin lesión en tronco cerebral reflejo oculocefalico si hay posición de la mirada, y oculovestibula\ndesviación tónica sin nistagmus",
      "Coma con lesión del tronco cerebral reflejo oculocefalico no hay fijación de la mirada o es asimétrica, y\noculovestibular negativo o asimétrico"
    ]
  },
  {
    "id": "519",
    "question": "Nos avisan de un paciente que esta en urgencias con un deterioro del nivel de consciencia, y nos la exploración\nes la siguiente: Respiración de Cheyne Stokes, reflejos de tronco conservados., sin movimientos oculares,\nninguna postura anormal.\nEn este caso pensaremos en el siguiente tipo de coma:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Lesión Hemisférica difusa",
    "incorrect_answers": [
      "Coma psicógeno",
      "Lesión focal hemisférica",
      "Lesión el Sistema reticular ascendente, afectación del tronco cerebral"
    ]
  },
  {
    "id": "520",
    "question": "El Síndrome afaso, apraxo, agnósico es característico de:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Enfermedad de Alzheimer",
    "incorrect_answers": [
      "Degeneración cortico basal",
      "Demencia vascular",
      "Enfermedad Cuerpos de Lewy difuso"
    ]
  },
  {
    "id": "521",
    "question": "¿Qué tipo de memoria se afecta característicamente en la enfermedad de Alzheimer?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Memoria episódica",
    "incorrect_answers": [
      "Memoria de trabajo",
      "Memoria remota",
      "Ninguna es correcta"
    ]
  },
  {
    "id": "522",
    "question": "De los siguientes Tests ¿ Cual se utiliza para valorar la memoria fundamentalmente ?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Test Figura del Rey",
    "incorrect_answers": [
      "Mini mental de Folstein",
      "Test de Boston",
      "Test de Pirámides y Palmeras"
    ]
  },
  {
    "id": "523",
    "question": "¿Test T@M?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Es un test de memoria",
    "incorrect_answers": [
      "Es una batería amplia cognitiva",
      "Es un test para valorar el deterioro cognitivo frontal",
      "Es un test que no sirve para evaluar a pacientes con Alzheimer"
    ]
  },
  {
    "id": "524",
    "question": "En relación con la memoria cual es correcta",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Un déficit de los mecanismos de recuerdo se puede ver en los trastornos del estado de ánimo y en\nafecciones cerebrales que provoquen alteraciones de los lóbulos frontales",
    "incorrect_answers": [
      "El síntoma de disminución del rendimiento de la memoria en la vida diaria es poco frecuente",
      "Un episodio amnésico agudo nunca puede ser de origen psicógeno",
      "La pérdida de memoria en el anciano siempre es indicativo de Enfermedad de Alzheimer"
    ]
  },
  {
    "id": "525",
    "question": "En relación a la memoria explícita , cual de los siguientes es su asiento anatómico:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Estructuras mediales del lóbulo temporal",
    "incorrect_answers": [
      "Núcleo caudado",
      "Porción medial del lóbulo frontales",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "526",
    "question": "Qué tipo de memoria es la necesaria para el aprendizaje de destrezas como conducir:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Memoria implícita",
    "incorrect_answers": [
      "Memoria a corto plazo",
      "Memoria explicita",
      "Memoria de trabajo"
    ]
  },
  {
    "id": "527",
    "question": "Que relación entre función del intelecto y localización en hemisferio cerebral en la mayoría de las personas no\nes cierta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Recuperación de la memoria episódica hemisferio izquierdo",
    "incorrect_answers": [
      "Lenguaje-Hemisferio izquierdo",
      "Conocimiento topográfico hemisferio derecho.",
      "Memoria visual a largo plazo Hemisferio izquierdo"
    ]
  },
  {
    "id": "528",
    "question": "En la amnesia senil benigna,, que es cierto:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Un dato predictivo de mayor valor para predecir si los olvidos del anciano que tienen no van a evolucionar a\nuna demencia en los próximos 2-3 años, es que las quejas subjetivas de memoria no se objetiven porque el\npaciente rinde normalmente en los test de memoria.",
    "incorrect_answers": [
      "El defecto más común es la memoria a largo plazo",
      "Es fácil predecir cuales de los ancianos con quejas de memoria serán benignos y propios de la senectud y\ncuales van a desarrollar una demencia.",
      "Es fácil separar la amnesia benigna de la edad del inicio de un trastorno progresivo"
    ]
  },
  {
    "id": "529",
    "question": "Mujer de 80 años de con antecedentes de hipertensión arterial y diabetes mellitus que presenta de forma brusca\nuna alteración del lenguaje. A su llegada al hospital se objetiva una fibrilación auricular no conocida, y a la\nexploración presenta habla fluente con tendencia a la jergafasia, mala comprensión del lenguaje, incapacidad\npara la repetición y disnomia. Semiológicamente presenta un cuadro compatible con:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Afasia de Wernicke",
    "incorrect_answers": [
      "Afasia de Broca",
      "Afasia de Conducción",
      "Afasia trascortical sensitiva"
    ]
  },
  {
    "id": "530",
    "question": "Varón de 90 años con antecedentes de hipertensión arterial y diabetes mellitus que presenta de forma brusca\nuna alteración del lenguaje. A su llegada al hospital se objetiva a la exploración un lenguaje habla fluente ,\nbuena comprensión del lenguaje, incapacidad para la repetición y disnomia. Semiológicamente presenta un\ncuadro compatible con:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Una Afasia de conducción",
    "incorrect_answers": [
      "Una afasia de Broca",
      "Una afasia de Wernicke",
      "Una apraxia del habla"
    ]
  },
  {
    "id": "531",
    "question": "En las áreas cerebrales de Brodman, el área de Wernicke se corresponde con",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Áreas 22,39 y 40",
    "incorrect_answers": [
      "Áreas 44 y 45",
      "Áreas 39 y 40",
      "Áreas 36 y 37"
    ]
  },
  {
    "id": "532",
    "question": "En las Áreas cerebrales de Brodman, el área 22 se corresponde con:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Área auditiva primaria",
    "incorrect_answers": [
      "Área de Wernicke",
      "Área sensitiva",
      "Área motora del lenguaje"
    ]
  },
  {
    "id": "533",
    "question": "Un paciente presenta de forma brusca un trastorno del lenguaje caracterizado por lenguaje espontáneo escaso,\ncasi mutismo, dificultad para evocar palabras, muy leve trastorno de la comprensión,\nrepitiendo correctamente. Su primera sospecha diagnóstica será:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Accidente isquémico frontal profundo izquierdo.",
    "incorrect_answers": [
      "Cuadro Confusional agudo.",
      "Hemorragia subaracnoidea.",
      "Infarto silviano derecho."
    ]
  },
  {
    "id": "534",
    "question": "Cual de los siguientes tests es mejor para explorar un paciente con sospecha de una demencia semántica:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Test de Piramides y Palmeras",
    "incorrect_answers": [
      "Test e los 7 minutos",
      "Test de Boston",
      "Ninguna de las anteriores"
    ]
  },
  {
    "id": "535",
    "question": "De las siguientes manifestaciones del lenguaje, cual es la mas característica de la sordera verbal pura.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El habla es fluida, la comprensión es mala, la repetición es mala, la denominación es buena.",
    "incorrect_answers": [
      "El habla no es fluida, presenta agramatismos, la compresión es mala, la repetición es buena, la\ndenominación es mala.",
      "El habla es fluida , la comprensión es parcial, la repetición es mala, y la denominación es difícil",
      "El habla es fluida, la comprensión es mala, la repetición es buena, y la denominación es mala."
    ]
  },
  {
    "id": "536",
    "question": "Que tipo de afasia presenta un paciente que en la exploración del lenguaje observamos: una habla poco fluida,\nuna compresión verbal parcial, una buena repetición, una denominación mala, una lectura y una escritura mala.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Afasia trascortical motora.",
    "incorrect_answers": [
      "Afasia de Wernnicke",
      "Afasia de Conducción",
      "Afasia de Broca"
    ]
  },
  {
    "id": "537",
    "question": "En la Alexia sin agrafia que es cierto:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Los pacientes son capaces de deletrear de memoria una palabra.",
    "incorrect_answers": [
      "No puede haber alteración de la lectura sin alteración de la escritura.",
      "La lesión asienta en el lobulo temporal media izquierdo",
      "Los pacientes La alexia sin agrafia siempre se interpreta como una des conexión del cuerpo calloso"
    ]
  },
  {
    "id": "538",
    "question": "Respecto a la Neuritis óptica, ¿ que es cierto?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "En una papilitis , debemos realizar una analítica que incluya una prueba treponemica.",
    "incorrect_answers": [
      "Suelen producir una hemianopsia homónima",
      "La causa mas frecuente inflamatoria en una mujer de 70 años es la Esclerosis Múltiple",
      "Todas son correctas"
    ]
  },
  {
    "id": "539",
    "question": "Entre las siguientes causas algunas de ellas pueden dar tanto perdida de visión bilateral o unilateral transitoria ,\nsalvo Una. ¿ Cual?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Epilepsia",
    "incorrect_answers": [
      "Migraña",
      "Hipercoagulabilidad",
      "Hipotensión"
    ]
  },
  {
    "id": "540",
    "question": "Un paciente que llega aquejando alteración visual y a la exploración estudio campimetrico presenta, una\nCuadrantanopsia homónima superior derecha ,¿ Donde se localiza la lesión?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Una lesión en las radiaciones ópticas inferiores en lobulo temporal izquierdo",
    "incorrect_answers": [
      "Nervio óptico izquierdo",
      "Lesión occipital hemisferio izquierdo",
      "Una lesión en la radiación óptica superior izquierda"
    ]
  },
  {
    "id": "541",
    "question": "Todas las siguientes patologías causan perdida de visión progresiva salvo una que la produce de forma\nbrusca.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Traumatismo Craneoencefálico",
    "incorrect_answers": [
      "Neuropatía óptica hereditaria de Leber",
      "Edema de papila crónico",
      "Sarcoidosis"
    ]
  },
  {
    "id": "542",
    "question": "En relacion a la Neuropatía Óptica, cual FALSA :",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La neuropatía óptica bilateral nutricional , entre las que se encuentra la ambliopía por tabaco y alcohol, la\npapila óptica suele estar edematosa",
    "incorrect_answers": [
      "En las Neuropatías ópticas retrobulbares, la papila óptica suele ser normal.",
      "La causa mas frecuente de Neuropatía óptica Retrobulbar unilateral, son las neuritis ópticas\ndesmielinizantes y las causas compresivas",
      "Una elevación marcada de la presión arterial, considerada una Hipertensión maligna , puede producir\ninflamación bilateral del disco óptico que es indistinguible del edema de papila."
    ]
  },
  {
    "id": "543",
    "question": "Cual es incorrecta en relación a la acinetopsia.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "No se conserva la discriminación de grises",
    "incorrect_answers": [
      "Se conserva la simultagnosia",
      "Se debe a lesiones bilaterales en la encrucijada temporo-parieto occipital",
      "Se conserva la agudeza visual"
    ]
  },
  {
    "id": "544",
    "question": "En relación con los trastornos de la visión cortical , que relación sindrómica y localización lesional es la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Agnosia de objetos reales y afasia trascortical sensitiva/ Lesión retrorolandica izquierda",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome de Balint- Lesión occipital izquierda",
      "Akinetopsia - lesión occipital bilaterales",
      "Prosopagnosia y acromatopsia- Lesión retrorrolandica izquierda"
    ]
  },
  {
    "id": "545",
    "question": "En relación con una alteración visual de origen neurológico de inicio súbito y transitoria cual es la correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Si es unilateral puede ser secundaria a una migraña retiniana",
    "incorrect_answers": [
      "Si es bilateral puede ser secundaria a intoxicaciones",
      "Si es unilateral pude ser debido a una Neuropatia optica de Leber",
      "Se debe Neuritis óptica bilateral"
    ]
  },
  {
    "id": "546",
    "question": "En relación a los Síndromes quiasmaticos que es incorrecto",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Nunca se produce un defecto mucho mayor en un lado que en otro",
    "incorrect_answers": [
      "La mayoría sueles ser de naturaleza compresiva",
      "Casi todas las compresiones quiasmaticas producen cuadros clinicos progresivos.",
      "Una lesión quiasmmatiica se puede presentar de forma aguda en el Síndrome de Devic"
    ]
  },
  {
    "id": "547",
    "question": "Un paciente de 25 años, durante un partido de tenis , presenta dolor intenso en el cuello y en ojo izquierdo. La\nmañana siguiente se despierta con sensación de inestabilidad de la marcha, tiene ptosis palpebral del ojo\nizquierdo, y anisocoria, siendo la pupila izquierda mas pequeña que la derecha. El paciente mantiene buena\nagudeza visual ¿ Donde localizaría con más probabilidad la lesión. ?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Bulbo raquídeo",
    "incorrect_answers": [
      "III par craneal",
      "Quiasma óptico",
      "Ganglio cervical superior"
    ]
  },
  {
    "id": "548",
    "question": "¿ Que hace el tercer par craneal?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Envía fibras motoras hacia los músculos elevadores del párpado, hacia los rectos superiores e inferiores y\nhacia los músculos oblicuos inferiores del ojo.",
    "incorrect_answers": [
      "Envía fibras motoras hacia el músculo recto externo y oblicuo inferior",
      "Envía fibras motoras al músculo elevador del párpado y el oblicuo superior",
      "Envía fibras motoras al oblicuo superior , a rectos superiores e inferiores y a elevador del párpado"
    ]
  },
  {
    "id": "549",
    "question": "Una lesión en el III par produce:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Midriasis desviación del ojo hacia abajo y hacia fuera, ptosis",
    "incorrect_answers": [
      "Desviación del ojo hacia abajo y hacia fuera miosis y caída del párpado",
      "Midriasis, desviación del ojo hacia abajo y centro y ptosis palpebral.",
      "Nistagmos desviación del ojo hacia dentro"
    ]
  },
  {
    "id": "550",
    "question": "Una lesión del IV par craneal produce:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Imposibilidad para llevar el ojo hacia abajo y hacia adentro",
    "incorrect_answers": [
      "Imposibilidad de llevar el ojo hacia abajo y hacia afuera",
      "Imposibilidad de movimientos verticales de los ojos",
      "Imposibilidad de abrir el parpado"
    ]
  },
  {
    "id": "551",
    "question": "Que nervios craneales pasan por la hendidura esfenoidal?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "III,IV, V-1, y VI",
    "incorrect_answers": [
      "II, IV,VI",
      "V1 y II",
      "III y IV"
    ]
  },
  {
    "id": "552",
    "question": "¿Cuál de las siguientes afirmaciones, acerca de las alteraciones de pares craneales relacionadas con la\nmotilidad ocular, es FALSA?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La diplopía monocular es resultado de lesión mesencefálica",
    "incorrect_answers": [
      "El IV par es particularmente vulnerable a traumatismo craneales.",
      "La miastenia gravis debe considerarse en el diagnóstico diferencial.",
      "En la parálisis del VI par debe investigarse la posibilidad de neoplasia infiltrante."
    ]
  },
  {
    "id": "553",
    "question": "En el Síndrome de Hendidura esfenoidal que nervios craneales de los siguientes pueden estar afectados:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "III, VI y primera rama de V",
    "incorrect_answers": [
      "VII y VIII",
      "III, VI y arteria carótida",
      "El V y VII"
    ]
  },
  {
    "id": "554",
    "question": "El signo de Bell es característico de:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Consiste en la supra versión del ojo afecto al cerrar los ojos y el ojo afecto no ser posible cerrarlo del todo",
    "incorrect_answers": [
      "Parálisis del n. Troclear",
      "Parálisis facial central",
      "Es el parpadeo al estimular con un algodón el limbo corneal"
    ]
  },
  {
    "id": "555",
    "question": "Paciente de 61 años con antecedentes de HTA y diabetes mellitus que consulta por diplopía de inicio brusco. En\nla exploración oftalmológica presenta ptosis en ojo derecho, limitación de la aducción, supra e infraducción y\nmovimientos pupilares conservados. El diagnóstico mas probable es:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Isquemia microvascular.",
    "incorrect_answers": [
      "Aneurisma de la arteria comunicante posterior.",
      "Parálisis postraumática.",
      "Neoplasia."
    ]
  },
  {
    "id": "556",
    "question": "¿ Cual de estos síntomas NO va a favor de un vértigo de origen central por lesión del tronco cerebral ?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La presencia de hipoacusia y acufenos acompaña al vértigo",
    "incorrect_answers": [
      "La aparición de diplopía acompaña al vértigo",
      "La descripción del vértigo como sensación de inestabilidad, siendo menos frecuente que sea un vértigo\nrotatorio.",
      "Que en la exploración se objetive un nistagmo vertical"
    ]
  },
  {
    "id": "557",
    "question": "Los otolitos son pequeñas bolitas de calcio que se hallan localizados fisiológicamente en:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "El Utrículo y sáculo",
    "incorrect_answers": [
      "El utrículo y canales semicirculares",
      "El sáculo y canales semicirculares",
      "En los canales semicirculares"
    ]
  },
  {
    "id": "558",
    "question": "En relación con el vértigo periférico cual es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "En el vértigo posicional se puede tratar en una consulta recolocando los otolitos.",
    "incorrect_answers": [
      "El más frecuente es el Síndrome de Maniere",
      "El tratamiento más efectivo son los sedantes vestibulares",
      "El vértigo siempre es de origen neurológico"
    ]
  },
  {
    "id": "559",
    "question": "Respecto al vértigo de origen neurológico: ¿cuál es correcta?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Una crisis única de vértigo puede ser causada por un Ictus de la circulación posterior",
    "incorrect_answers": [
      "Siempre es giratorio",
      "Su causa es fácilmente diagnosticado con un TAC craneal",
      "El vértigo central siempre está causado por tumores en el cerebelo"
    ]
  },
  {
    "id": "560",
    "question": "En el diagnóstico diferencial ¿que procesos paroxísticos que pueden confundirse con el vértigo?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "Sincope",
      "Migraña",
      "Hipoglucemia"
    ]
  },
  {
    "id": "561",
    "question": "¿Que relación es correcta?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Vértigo de Meniere hipoacusia fluctuante",
    "incorrect_answers": [
      "Neuronitis vestibular y acufenos",
      "Vértigo vestibular central antecedentes de infección",
      "Vértigo paroxístico posicional benigno e hipoexcitabilidad de un lado de las pruebas vestibulares"
    ]
  },
  {
    "id": "562",
    "question": "El Vértigo paroxístico benigno se caracteriza por todo menos",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Acufenos",
    "incorrect_answers": [
      "Maniobra de Dx Hallpike patológica",
      "Ningun antecedentes o antecedente de trauma craneal",
      "Comienzo a menudo de noche"
    ]
  },
  {
    "id": "563",
    "question": "Que es característico del vértigo central",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Síntomas vegetativos poco intensos",
    "incorrect_answers": [
      "Inicio siempre agudo",
      "Ilusión de rotación",
      "Frecuentemente acompañado de Hipoacusia"
    ]
  },
  {
    "id": "564",
    "question": "Un vértigo y mareo vestibular puede ser causado por estas etiologías salvo una: ¿Cuál?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Sincope vasopresor",
    "incorrect_answers": [
      "Laberintitis",
      "Neurinoma del VIII par",
      "Carcinomatosis meníngea"
    ]
  },
  {
    "id": "565",
    "question": "En un paciente con una parálisis facial periférica ( Parálisis de Bell) izquierda ¿ Cual de los siguientes signos o\nsíntomas NO esperaría encontrar?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Hipoestesia de la hemicara izquierda",
    "incorrect_answers": [
      "Hiperacusia izquierda",
      "Hipogeusia",
      "Falta de lagrimeo en ojo izquierdo"
    ]
  },
  {
    "id": "566",
    "question": "Mujer de 64 años de edad presenta dolor en la cara en el territorio de la tercera rama del V par. Respecto al\ndiagnóstico de la Neuralgia del Trigémino , señale la afirmación INCORRECTA",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Se asocia a hipoestesia de la cara",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor lancinante de muy corta duración",
      "El dolor tiene un puto gatillo, asociándose a la estimulación táctil de la zona afecta",
      "El dolor puede desaparecer espontáneamente después de persistir semanas o meses"
    ]
  },
  {
    "id": "567",
    "question": "¿En la Neuralgia del Trigémino cual es Incorrecta?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "No respeta el sueño",
    "incorrect_answers": [
      "Ocasiona dolores paroxísticos en la mitad de la cara que dura segundos hasta 2 minutos",
      "La cualidad del dolor es muy intensa, agudo, carácter punzante o eléctrico",
      "Puede ser causada por un vaso sanguíneo que pone presión sobre el nervio"
    ]
  },
  {
    "id": "568",
    "question": "Respecto a Dolor facial ¿ Cual es FALSA?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "En la anamnesis no es importante su distribución circadiana",
    "incorrect_answers": [
      "Es más frecuente en mujeres",
      "Puede estar causado por gran numero de entidades, y el diagnostico diferencial es amplio",
      "Se puede acompañar de síntomas como inyección conjuntival, rinorrea, miosis entre otros"
    ]
  },
  {
    "id": "569",
    "question": "Dentro de las Neuralgias faciocraneales. ¿ Cual es CORRECTA?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas son correctas",
    "incorrect_answers": [
      "El dolor sigue un trayecto neural particular.",
      "Se puede afectar, el Trigémino, Glosofaríngeo, Nervio Occipital mayor u otro",
      "La Neuralgia del Trigémino es la causa mas frecuente"
    ]
  },
  {
    "id": "570",
    "question": "Todas estas cefaleas son de predominio nocturno salvo una: Cual",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Migraña clásica.",
    "incorrect_answers": [
      "Cefalea. Hípnica",
      "Cefalea en racimos.",
      "Cefalea por Hipertensión intracraneal"
    ]
  },
  {
    "id": "571",
    "question": "Una mujer de 55 años con antecedentes de migraña , comienza hace dos meses con una cefalea distinta, de\nintensidad progresiva , hemicraneal derecha siempre, pulsátil ,que se agrava con el esfuerzo, con escasa\nrespuesta a la analgesia habitual, se presenta a diario desde su inicio , ¿ Que debemos hacer?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Hay que solicitar pruebas complementarias de imagen",
    "incorrect_answers": [
      "Pensar que su migraña se a trasformado en una migraña crónica",
      "Que tiene una hemicránea continua",
      "Hemos de cambiar la analgesia"
    ]
  },
  {
    "id": "572",
    "question": "Los criterios diagnósticos de la cefalea en Racimos son todos salvo uno ¿ Cual?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Duración de 2 a 15 Minutos.",
    "incorrect_answers": [
      "Dolor unilateral orbitario",
      "Numero de crisis de cada dos días a 8 al día",
      "Algún síntoma de los siguientes lagrimeo, congestión nasal, rinorrea, sudoración frente y cara, Síndrome de\nHorner"
    ]
  },
  {
    "id": "573",
    "question": "Señala la relación más correcta.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "SUNCT duración segundos",
    "incorrect_answers": [
      "Hemicranea paroxística no síntomas disautonomicos",
      "Cefalea hípnica duración horas",
      "Hemicranea continua mas frecuente en varones"
    ]
  },
  {
    "id": "574",
    "question": "Varón de 53 años sin antecedentes de interés que tras un mal movimiento en el gimnasio nota dolor lumbar que\nal pasar las horas se irradia hacia la pierna derecha por la parte posterior y llega al borde lateral del pie.\nPresenta en la exploración maniobra de Lásegue positiva , reflejo Aquileo abolido y no se puede poner de\npuntillas . El diagnóstico etiológico mas probable es:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Hernia discal L5-S1 derecha",
    "incorrect_answers": [
      "Hernia discal L2-L3 derecha",
      "Hernia discal L3-L4 derecha",
      "Hernia discal L43-L5 derecha"
    ]
  },
  {
    "id": "575",
    "question": "Respecto a la exploración Neurológica de una lesión de la vía cortico- espinal , señale la afirmación\nINCORRECTA:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Presenta hipertonía tipo rigidez",
    "incorrect_answers": [
      "Se encuentra debilidad global en todos los grupos musculares de los miembros afectados",
      "El reflejo de Babinski está presente",
      "Existe hiperreflexia en los reflejos osteotendinosos rotulianos"
    ]
  },
  {
    "id": "576",
    "question": "Varón 52 años de edad, diabético, que consulta por pie caído derecho indoloro. En la exploración hay: debilidad\ndel musculo tibial anterior y peroneos derechos, con reflejo rotuliano y aquileos preservados ¿ Cual es el\ndiagnóstico mas probable?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Mononeuropatia del ciático poplíteo externo derecho",
    "incorrect_answers": [
      "Radiculopatía S1 derecha",
      "Radiculopatía L5 derecha",
      "Amiotrofia diabética"
    ]
  },
  {
    "id": "577",
    "question": "Varo de 55 años sin antecedentes de interés que tras realizar un esfuerzo nota dolor lumbar irradiado hacia el\nmiembro inferior derecho por la parte anterolateral del muslo y cara anterior de la rodilla. En la exploración:\nLassegue positiva a 40º, reflejo rotuliano disminuido ¿ Cual es el diagnóstico mas probable?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Hernia discal L3-L4 derecha",
    "incorrect_answers": [
      "Hernia discal L2-L3 derecha",
      "Hernia discal L4-L5 derecha",
      "Hernia discal L5- S1 derecha"
    ]
  },
  {
    "id": "578",
    "question": "Empleada del Hogar de 35 años de edad, sin antecedentes de interés , diestra que refiere dolor en 5º dedo de\nmano izquierda y en cara interna del antebrazo izquierdo acompañado de acorchamiento y pérdida parcial de\nsensibilidad ¿ Cual seria la primera sospecha diagnóstica?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Compresión cubital epitroclear",
    "incorrect_answers": [
      "Síndrome del Túnel Carpiano",
      "Hernia discal C3-C4",
      "Tendinitis de De Quervain"
    ]
  },
  {
    "id": "579",
    "question": "En cuál de las siguientes patologías NO se afecta la neurona motora?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Distrofia miotónica.",
    "incorrect_answers": [
      "Esclerosis lateral amiotrófica.",
      "Amiotrofia muscular progresiva.",
      "Parálisis bulbar progresiva."
    ]
  },
  {
    "id": "580",
    "question": "Un varón de 55 años de edad, acude a nuestro centro, con una parálisis facial periférica izquierda idiopática\ndiagnosticada hace una semana. Cuando lo exploramos además objetivamos una imposibilidad para la\ndorsiflexión del pie izquierdo . En la analítica básica , únicamente destacar unas Glucemias levemente\nelevadas, y una VSG de 35. ¿ Cual es el diagnóstico mas probable?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Este paciente tiene una Granulomatosis de Wegener",
    "incorrect_answers": [
      "Una poli neuropatía diabética.",
      "Un Sd Guillain Barre",
      "Lo mas probable es que sea una causa compresiva."
    ]
  },
  {
    "id": "581",
    "question": "En los trastornos de la Unidad motora cual de los siguientes no es un dato semiológico característico:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Temblor",
    "incorrect_answers": [
      "Fasciculaciones",
      "Calambres musculares",
      "Retracciones musculares"
    ]
  },
  {
    "id": "582",
    "question": "Cual es correcta en relación con las áreas motoras corticales.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Una lesión del área motora suplementaria pobreza motora como acinesia",
    "incorrect_answers": [
      "La corteza premotora , tiene una función fisiológica en los movimientos finos repetitivos.",
      "La función de patrones motores complejos corresponde al área motora primaria",
      "Una lesión en el área. Motora primaria produce apraxia"
    ]
  },
  {
    "id": "583",
    "question": "Un hombre presenta en la exploración neurológica un déficit sensitivo termoalgesico en la pierna izquierda\nasociado a una perdida de sensibilidad vibratoria y posiciona de la pierna derecha. Al mismo tiempo presenta\ntorpeza y perdida de fuerza distal en la pierna derecha y un reflejo cutáneo plantar derecho extensor ¿Cual de\nlas siguientes afirmaciones es cierta?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Es un Síndrome Hemimedular",
    "incorrect_answers": [
      "Se trata de un Síndrome centro medular tipo siringomielia",
      "Es por una lesión medular trasversa",
      "Es un patrón de lesión bulbar lateral"
    ]
  },
  {
    "id": "584",
    "question": "Un paciente sufre un cuadro ictal isquémico, y presenta síntomas sensitivos en la parte contralateral del cuerpo\nque incluye cabeza y puede separarse en la línea media , y no hay debilidad , es sugestivo de una lesión en :",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Tálamo",
    "incorrect_answers": [
      "Cortical",
      "Medular",
      "Capsula interna"
    ]
  },
  {
    "id": "585",
    "question": "Un paciente que nos llega aquejando alteración de la sensibilidad que afecta a hemifacie de un lado, y cuerpo\ncontra lateral, la lesión se hallara en :",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Una lesión de las fibras no cruzadas del trigémino y de las fibras cruzadas espinotalamicas.",
    "incorrect_answers": [
      "La corteza cerebral",
      "Una lesión por un tumor intramedular",
      "Una Centro Pontina"
    ]
  },
  {
    "id": "586",
    "question": "Una mujer de 50 años Diabetes desde los 20 años, con mal control, trabaja en el servicio domestico, presenta\ndesde hace varios meses adormecimiento de los dedos pulgar, índice y medio de las dos manos, pero mas\nsevero en la mano derecha. ¿Que síndrome pensaría como primera probabilidad?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Un Síndrome túnel carpiano bilateral.",
    "incorrect_answers": [
      "Una Sirongomielia",
      "Una Poli neuropatía Desmielinizante",
      "Una poli neuropatía sensitiva"
    ]
  },
  {
    "id": "587",
    "question": "En las Mielopatías , que es CIERTO en relación a la afección sensitiva.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "La perdida sensitiva rara vez es absoluta",
    "incorrect_answers": [
      "El nivel sensitivo es de esperar un nivel claro en forma de línea",
      "El nivel sensitivo siempre esta al mismo nivel en los dos lados del cuerpo.",
      "El Nivel sensitivo siempre es mucho mas bajo que el motor"
    ]
  },
  {
    "id": "588",
    "question": "Un hombre presenta en la exploración neurológica un déficit sensitivo termoalgésico en\nla pierna izquierda asociado a una pérdida de sensibilidad vibratoria y posicional en la pierna derecha. Al mismo\ntiempo presenta torpeza y pérdida de fuerza distal en la pierna derecha y un reflejo cutáneo plantar derecho en\nextensión. ¿Cuál de las siguientes afirmaciones es cierta?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Es un síndrome hemimedular.",
    "incorrect_answers": [
      "Es un síndrome centromedular tipo siringomielia.",
      "Es un patrón de lesión medular transversa.",
      "Es un patrón de lesión bulbar lateral"
    ]
  },
  {
    "id": "589",
    "question": "En relación con los receptores sensoriales cual es correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "En la cóclea hay mecanorreceptores",
    "incorrect_answers": [
      "Los fotorreceptores se localizan en las arterias",
      "Los nociceptores se localizan en la mucosa olfatoria",
      "Los quimiorreceptores se localizan en la piel"
    ]
  },
  {
    "id": "590",
    "question": "Según la fibra aferente más afectada en los trastornos sensoriales, que semiología no es característica:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Fibras Finas aparición de ataxia sensitiva",
    "incorrect_answers": [
      "Fibras finas Quemazon",
      "Fibras Gruesas Sensación de pinchos y agujas",
      "Fibra Gruesa dificultad para reconocer objetos por el tacto"
    ]
  },
  {
    "id": "591",
    "question": "Que relación no es la correcta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Defunción corteza parietal alteración de sensibilidad de posición articular",
    "incorrect_answers": [
      "Disfunción de corteza parietal akinestesia",
      "Disfunción de fibras finas afectación del dolor y la temperatura.",
      "Disfunción de Corteza parietal Topoagnosia"
    ]
  },
  {
    "id": "592",
    "question": "En el diagnóstico de la enfermedad de Parkinson es fundamentalmente clínico. ¿Cuál de los siguientes hallazgos\nes muy improbable en esta enfermedad y cuestiona seriamente su diagnóstico?:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Limitación en los movimientos de la mirada hacia abajo.",
    "incorrect_answers": [
      "Seborrea.",
      "Torpeza en los movimientos alternantes.",
      "Depresión."
    ]
  },
  {
    "id": "593",
    "question": "En la enfermedad de Parkinson la lesión histopatológica más constante y definitoria de la\nenfermedad es:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Despigmentación de la sustancia negra.",
    "incorrect_answers": [
      "Pérdida neuronal en el núcleo de Luys.",
      "Ovillos neurofibrilares en el hipocampo.",
      "Pérdida neuronal en el núcleo de Meynert"
    ]
  },
  {
    "id": "594",
    "question": "¿Cómo se denomina el trastorno del movimiento caracterizado por contracción simultánea de músculos agonistas\ny antagonistas, que induce cambios de postura y movimientos anormales?",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Distonía.",
    "incorrect_answers": [
      "Mioclonias",
      "Corea.",
      "Acatisia"
    ]
  },
  {
    "id": "595",
    "question": "En relación con los trastornos del movimiento,",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Todas son ciertas",
    "incorrect_answers": [
      "En muchos trastornos de movimiento no se ha llegado a establecer y no se conoce la causa.",
      "Los antecedentes familiares, y a veces el origen étnico son útiles para llegar al diagnóstico.",
      "Las formas familiares genéticas presentan una variabilidad fenotípica y penetrancia incompleta"
    ]
  },
  {
    "id": "596",
    "question": "Las siguientes características son fundamentales para el diagnostico de Sd parkinsoniano probable o posible\nexcepto :",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Discinesia",
    "incorrect_answers": [
      "Rigidez, Bradicinesia",
      "Temblor de Reposo",
      "Perdida de reflejo postural"
    ]
  },
  {
    "id": "597",
    "question": "En relación al tipo de temblor y la causa mas habitual , cual es incorrecta:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Temblor intencional / ansiedad o estimulantes",
    "incorrect_answers": [
      "Temblor postural / idiopatico o familiar.",
      "Temblor de reposo/ Enfermedad de Parkinson",
      "Temblor intencional/ganglios basales"
    ]
  },
  {
    "id": "598",
    "question": "Respecto al temblor del núcleo rojo, cual es cierta.",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Se puede observar en el Sd de Benedikt",
    "incorrect_answers": [
      "Los enfermos con enfermedad de Wilson no lo pueden presentar",
      "Es un temblor bilateral, lento de 4 Hz, ritmo irregular , aparece tanto con la postura como en reposo y en\nmovimiento.",
      "Todas son incorrectas"
    ]
  },
  {
    "id": "599",
    "question": "Diga la afirmación falsa:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Las mioclonas de origen reticular suelen ser bilaterales y con EEG con alteración de descarga neuronal",
    "incorrect_answers": [
      "Los tics son movimientos involuntarios que los pacientes los pueden inhibir durante un breve tiempo",
      "Las mioclonias de origen medular una de sus principales características es que son dolorosa.",
      "La asterixis en el registro EMG se demuestra que la anomalía primaria es un silencio eléctrico de unos 100\n-200 msec, que produce la caída del miembro seguida de una sacudida hacia arriba del mismo"
    ]
  },
  {
    "id": "600",
    "question": "La corea se caracteriza por todo menos:",
    "group": "A1",
    "category": "neurologia",
    "correct_answer": "Movimiento con patrón fijo",
    "incorrect_answers": [
      "Puede afectar a cualquier grupo muscular",
      "Es fácil ponerla de manifiesto en ciertas posturas",
      "Suelen aliviar con fármacos antidopaminergicos"
    ]
  }
];